\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../estilo-ejercicios}

%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Modelos de Investigación Operativa}
\author{Rafael González López, Javier Aguilar Martín}
\maketitle

\begin{ejercicio}{1}
\begin{solucion}\
regular(R), malo(M)
\begin{itemize}
\item $S=\{E,B,R,M\}$, $N=4$. $D(i)=\{R,NR\}$. 
$$
P^{NR} = 
\begin{pmatrix}
0.7 & 0.3 & 0 & 0\\
0   & 0.7 & 0.3& 0\\
0 & 0 & 0.6 & 0.4\\
0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} \qquad
P^R = 
\begin{pmatrix}
0.7 & 0.3 & 0 & 0\\
0.7 & 0.3 & 0 & 0\\
0.7 & 0.3 & 0 & 0\\
0.7 & 0.3 & 0 & 0
\end{pmatrix}
$$
Por tanto $R^{NR} = (100, 80, 50, 10)$, $R^R = (-100, -100, -100, -100)$. $R^R_M = -100$.
\item Si $\alpha = 0.9$ y sea $\delta = (NR,NR,R,R)$.
$\alpha=0'9$. Comprobamos la política $\delta=(NR\ NR\ R\ R)$. 
$$v^\delta_E=R^\delta_E+\sum_{j=1}^N\alpha p^\delta_{Ej}v^\delta_j$$
Aplicamps esta fórmula a cada una de las componentes del vector de la política y obtenemos un sistema de ecuaciones
\begin{align*}
v^\delta_E=100+0'9(0'7v^\delta_E+0'3v^\delta_B)\\
v^\delta_B=80+0'9(0'7v^\delta_B+0'3v^\delta_R)\\
v^\delta_R=-100+0'9(0'7v^\delta_E+0'3v^\delta_B)\\
v^\delta_E=-100+0'9(0'7v^\delta_E+0'3v^\delta_B)
\end{align*}
La solución es la siguiente
\begin{align*}
v^\delta_E=687.8125\\
v^\delta_B=572.1875\\
v^\delta_R=487.8125\\
v^\delta_E=487.8125
\end{align*}
Además $t_E^{NR} = 0$, $t_E^R <0$; $t_B^{R}<0$, $t_B^{NR}<0$, $t^{NR}_R >0$, $t^{NR}_M <0$. Si cambiamos nuestra política a $\delta = (NR, NR, NR, R)$, que es la óptima. \begin{align*}
v^\delta_E=690.23\\
v^\delta_B=575.50\\
v^\delta_R=492.35\\
v^\delta_E=490.23
\end{align*}
\item 
\begin{align*}
\min w_R+w_B+w_R+w_M\\
w_E - 0.9
\end{align*}
\end{itemize}
\end{solucion}
\end{ejercicio}

\newpage 
\begin{ejercicio}{2}
Cada año al propietario de un coto e caza debe determinar el número de piezas que cazará. Durante el año $t$ el precio de una pieza es $p_t$. Si al comienzo del año $t$ el coto contiene $b$ piezas, la caza de $x$ piezas tiene un costo de $c(x/b)$. Durante el periodo de veda, que es al finalizar el periodo de caza, el número de piezas del coto se ve multiplicado por un factor $D$, con $P[D=d]=q(d)$. Determinar la estrategia de caza que maximiza el beneficio esperado obtenido por el propietario del coto.


\begin{solucion}

\end{solucion}

\end{ejercicio}

\newpage 
\begin{ejercicio}{3}
Una compañía petrolítfera tiene $D$ um para asignar en la perforación de pozos en $T$ lugares. Si se asignan $x$ um al pozo $t$, existe una probabilidad $q_t(x)$ de encontrar petróleo. Si en la perforación del pozo $t$ se encuentra petróleo, la empresa obtiene una ganancia de $r_t$ um. Maximizar el valor esperado del petróleo encontrado en los pozo.
\begin{solucion}
Hay $T$ etapas, con estados $(t,c)$ formados por la etapa y las um disponibles. $f(t,c):$ máximo beneficio esperado desde $t$ hasta $T$ si se dispone de $c$ um. 

$$f(t,c)=\max_{x\leq c}\{r_tq_t(x)+f(t+1,c-x)\}$$
$$f(T,c)\max_{x\leq c}\{r_tq_t(x)\}$$

Si quisiéramos considerar que no es necesario invertir todo el dinero podemos considerar una etapa $T+1$ con $f(T+1,c)=c$ en la etapa $T$ incluir $c$ en el máximo. 







\end{solucion}
\end{ejercicio}	


\newpage 
\begin{ejercicio}{4}
En un juego se puede apostar cualquier cantidad y se gana esa misma cantidad con probabilidad $2/3$. Se pierde la cantidad apostada con probabilidad $1/3$.

Se desea determinar, partiendo de 3 um, la política óptima acerca del número de fichas a apostar en tres jugadas consecutivas de forma que la probabilidad de tener al menos cinco um al final sea máxima. La decisión en cada jugada debe tener en cuenta los resultados de las jugadas anteriores.
\begin{solucion}

\end{solucion}
\end{ejercicio}

\newpage 
\begin{ejercicio}{5}
Un jugador puede apostar cualquier fracción de su fortuna en un juego de azar. En cada partida recibe un múltiplo de $\gamma>1$ de la cantidad apostada con probabilidad $p$ y pierde la cantidad apostada con probabilidad $q=1-p$, donde $p\gamma>1$. El jugador parte con un capita $C$, puede jugar a lo sumo $N$ partidas y desea determinar la estrategia de apuestas que maximice la esperanza del logaritmo de su capital tras las $N$ partidas.
\begin{enumerate}
\item Formular el problema utilizando la programación dinámica.
\item Pruébese que la estrategia óptima consiste en apostar en cada etapa una granción $\alpha^*$ de su capital, donde
$$\alpha^*=\frac{p(\gamma-1)-q}{\gamma-1}.$$
Esta estrategia del juego se conoce como estrategia de Kelly.
\end{enumerate}
\begin{solucion}
\end{solucion}
\end{ejercicio}

\newpage 
\begin{ejercicio}{6}\label{6}
Un jugador va a participar en tres juegos consecutivos. En cada juego, puede apostar lo que gana; la cantidad apostada puede ascender a cualquier cantidad entre cero y la cantidad de dinero que le quede después de las apuestas en los juegos anteriores. En cada encuentro, la probabilidad de que gane el juego y, por lo tanto, la puesta, es $1/2$. Si no gana, pierde la apuesta. Comenzará con 75 um y su meta es tener 100 um al finalizar los tres juegos (exactamente 100). El jugador desea determinar su política óptima de apuesta (incluyendo todos los empates) que maximice la probabilidad de tener exactamente 100 um después de los tres juegos.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}

\newpage 
\begin{ejercicio}{7}
Imagine que se tienen 5000 um para invertir y que tendrá la oportunidad de hacerlo en cualquiera de dos inversiones A o B al principio de cada uno de los próximos tres años. Existe incertidumbre respecto al rendimiento de ambas inversiones. Si se invierten en A, se puede perder todo el dinero o (con probabilidad más alta) obtener 10000 um (una ganancia de 5000 um al final del año). Las probabilidades para estos eventos son:
\begin{tabular}{c| c c}
\hline
Inversión & Rendimiento & Probabilidad\\
\hline
A & 0 & 0.3\\
  & 10000 &  0.7\\
 \hline
 B & 5000 & 0.9\\
   & 10000 0.1\\
   \hline

\end{tabular}

\vspace{0.2cm}

Se puede hacer (a lo sumo) una inversión al año y solo se puede invertir 5000 um cada vez.
\begin{enumerate}
\item Utilice programación dinámica para encontrar la política de inversión que maximice la cantidad de dinero esperada que se tendrá después de los tres años.
\item Utilice programación dinámica para encontrar la política óptima de inversión que maximice la probabilidad de tener por lo menos 10000 um después de tres años.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\begin{enumerate}
\item 3 etapas, estados $(t,c)$ de etapa y cantidad disponible. $f(t,c)$ es la máxima ganancia esperada desde el año $t$ hasta el final si disponemos de $c$ um.
$$f(t,c)=\begin{cases}
\max\{0'3f(t+1,c-5000)+0'7f(t+1,c+5000),0'9f(t+1,c)+0'1f(t+1,c+5000)\} & c\geq 5000\\
0 & c<5000
\end{cases}
$$

$$f(3,c)=\begin{cases}
\max\{0'3\cdot 0+0'7\cdot 10000, 0'9\cdot 5000+0'1\cdot 10000\}-5000+c=\\
\max\{7000(A),5500(B)\}-5500+c=2000+c & c\geq 5000\\
0 & c<5000
\end{cases}
$$

Por tanto $x_3=A$. 

En la etapa 2 se pueden dar los siguientes casos:
$$f(2,0)=0$$
$$f(2,5000)=\max\{0'3f(3,0)+0'7f(3,10000),0'9f(3,5000)+0'1f(3,10000)\}=\max\{8400,6100\}=8400(B)$$
$$f(2,1000)=\max\{0'3f(3,5000)+0'7f(3,15000),0'1f(3,10000)+0'9f(3,15000)\}=\max\{14000,12500\}=14000(A)$$
 

En la etapa 1 solo puede ocurrir lo siguiente:

$$f(1,5000)=\max\begin{cases}
0'3f(2,0)+0'7f(2,10000)=\boxed{9800}(A)\\
0'9f(2,5000)+0'1f(2,10000)=8961
\end{cases}$$

Por tanto la decisión óptima inicial es A. Si en la segunda etapa tuviéramos 5000 entonces la decisión siguiente sería B, y si llegáramos con 1000 sería A. En cualquiera de estos dos casos la tercera decisión es A.

\item Añadimos una estapa adicional para modelar la probabilidad. $f(4,c):$ máxima probabilidad de acabar despu´s de los 3 años con 10000 um o más desde la etapa $t$ si se dispone de c um. 
$$f(4,c)=\begin{cases}
1 & c\geq 10000\\
0 & c<10000
\end{cases}$$
$$f(t,c)=\max\begin{cases}
0'3f(t+1,c-5000)+0'7f(t+1,c+5000) & x_t=A\\
0'9f(t+1,c)+0'1f(t+1,c+5000) & x_t=B
\end{cases}$$

Vamos a la etapa 3. $f(3,0)=0$. 
$$f(3,5000)=\max\begin{cases}
0'3f(4,0)+0'7f(4,10000)=0'7 & x_3=A\\
0'9f(4,5000)+0'1f(4,10000)=0'1 & x_3=B
\end{cases}$$
$$f(3,10000)=\max\begin{cases}
0'3f(4,5000)+0'7f(4,15000)=0'7 & x_3=A\\
0'9f(4,10000)+0'1f(4,15000)=1 & x_3=B
\end{cases}$$
Ahora la etapa 2. $f(2,0)=0$, $f(2,1000)=1, x_2=B$
$$f(2,5000)=\max\begin{cases}
0'3f(3,0)+0'7f(3,10000)=0'7 & x_2=A\\
0'9f(3,5000)+0'1f(3,10000)=0'73 & x_2=B
\end{cases}$$

Por último la etapa 1:
$$f(1,5000)=\max\begin{cases}
0'3f(2,0)+0'7f(2,10000)=0'7 & x_1=A\\
0'9f(2,5000)+0'1f(2,10000)=0'757 & x_1=B
\end{cases}$$

La máxima probabilidad de acabar con al menos 10000 um es por tanto $0'757$, cuya estrategia óptima es
\[
\begin{tikzcd}
&  & A\\
A\arrow[r] & B\arrow[ur,"c=5000"]\arrow[dr,"c\geq 10000"'] & \\
& & B
\end{tikzcd}
\]
\end{enumerate}
\end{solucion}


\newpage
\begin{ejercicio}{8} 
Cuando un jugador de tenis sirve, tiene dos oportunidades para que la pelota caiga dentro de los límites. Si falla dos veces, pierde un punto (1 unidad). Si intenta un ace, tiene una probabilidad de $3/8$ de que caiga dentro del cuadro. Si saca un servicio suave, su probabilidad de hacerlo bien es $7/8$. Si el intento de ace cae dentro del cuadro, gana el punto (1 unidad) con probabilidad $2/3$, Con el servicio suave dentro del cuadro, la probabilidad de que gane el punto es $1/3$. Determinar la estrategia óptima.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Las etapas son los dos servicios y los estados solo dependen de en qué servicio estemos. $f(t)$ es la máxima probabilidad de ganar el punto desde $t$. 
$$f(II)=
\max\{\frac{3}{8}\frac{2}{3} (Ace),\frac{1}{3}\frac{7}{8}\}=\frac{7}{24}(Suave)
$$

$$f(I)=\max\begin{cases}
\frac{3}{8}\frac{2}{3}+f(II)(1-\frac{3}{8}) & Ace\\
\frac{7}{8}\frac{1}{3}+f(II)(1-\frac{2}{3}) & Suave
\end{cases}=\max\{0'432,0'328\}=0'4324$$ que corresponde a intentar un ace en el primero y en caso de fallar, sacar suave en el segundo.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{9}
Sea $p$ la probabilidad de obtener cara al lanzar una moneda. Calcular la probabilidad de
obtener un número par de caras en $n$ lanzamientos mediante un procedimiento recursivo.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Consideramos los sucesos 

$A_n=$ obtener un número par de caras en $n$ lanzamientos.\\
$B_n=$ obtener un número impar de caras en $n$ lanzamientos.

Tenemos que calcular $P(A_n)$ de la siguiente forma
$$P(A_n)=P(\text{cara}|B_{n-1})P(B_{n-1})+P(\text{cruz}|A_{n-1})P(A_{n-1})=pP(B_{n-1})+(1-p)P(A_{n-1}).$$
En primer lugar necesitamos $P(B_{n-1})$, que la calculamos de forma similar
$$P(B_{n-1})=P(\text{cara}|A_{n-2})P(A_{n-2})+P(\text{cruz}|B_{n-2})P(B_{n-2})=pP(A_{n-2})+(1-p)P(B_{n-2}).$$
Solo nos queda añadir las condiciones iniciales, $P(A_1)=1-p$ y $P(B_1)=p$. 

En resumen, el proceso recursivo sería el siguiente:
$$\begin{cases}
P(B_1)=p\\
P(A_1)=1-p\\
P(B_{n-1})=pP(A_{n-2})+(1-p)P(B_{n-2})\\
P(A_n)=pP(B_{n-1})+(1-p)P(A_{n-1})
\end{cases}$$
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{10}
Una comunidad autónoma tiene cuatro provincias. Una fracción $f_i$ de los electores viven en
la provincia $i = 1,\dots,4$ con $f_1 = 0.25$, $f_2 = 0.2$, $f_3 = 0.4 $y $f_4 = 0.15$. La cámara autónimca consta
de $R = 28$ escaños. Cada provincia $i$ debería obtener $D_i = Rf_i$ escaños. Sin embargo, el número
de escaños asignados debe ser entero. Si se desea minimizar la máxima diferencia entre $D_i$ y el
número de escaños de la provincia $i$,
\begin{enumerate}
\item Formular el problema como un modelo de programación dinámica.
\item Resolver el problema.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Tengamos en cuenta que $D_1=7$, $D_2=5.6$, $D_3=11.2$ y $D_4=4.2$. Los estados $(i,d)$ contienen el índice de la provincia y los escaños disponibles.
$f(i,d)$ sería el mínimo valor de la máxima diferencia entre los escaños asignados y los que en teoría le corresponderían, desde la provincia $i$ hasta la 4, si en el momento hay disponibles $d$ escaños. 

$$f(i,d)=\min_{x_i\leq d}\max\{|D_i-x_i|,f(i+1,d-x_i)\}$$
$$f(4,d)=\begin{cases}
0.2 & d\geq 4,x_4=4\\
4.2-d & d<4, x_4=d
\end{cases}$$

$$f(3,d)=\min_{x_i\leq d}\max\{|11.2-x_3|,f(4,d-x_3)\}$$

$f(3,0)=\min\max\{11.2,4.2\}=11.2;\quad f(3,1)=\min\begin{cases}
\max\{11'2,3'2\}=11'2\\
\max\{10'2,4'2\}=10'2
\end{cases}=10'2\quad x_3=1;$

$f(3,2)=\min\begin{cases}
\max\{11'2,2'2\}=11.2 & x_3=0\\
\max\{10'2,3'2\}=10.2 & x_3=1\\
\max\{9'2,4'2\} & x_3=2
\end{cases}=9'2, x_3=2$

Los siguiente siguen una progresión similar, así que pasamos directamente a 
$$f(3,8)=\min_{x_3\leq 8}\left.\begin{cases}
11'2 & x_3=0\\
10'2 & x_3=1\\
\vdots & \\
\max\{4'2,3'2\}=4'2 & x_3=7\\
\max\{3'2,3'2\}=3'2 & x_3=8\\
\max\{2'2,4'2\}=4'3 & x_3=9
\end{cases}\right\}= 3.2\quad x_3=8$$

La función sigue aumentando hasta llegar a 15 y se mantiene constante. La solución será 
$$f(1,28)=\min_{x_1\leq 28}\max\{|7-x_1|,f(2,28-x_1)\}=\{0,0'4\}=0'4$$
que se obtiene en $f(2,21)=0'4$, por lo que la solución óptima es 
$$\boxed{x_1=7, x_2=6,x_3=11,x_4=4}$$

\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{extra}
Aplicar un procedimiento de programación dinámica para resolver el problema:
\begin{align*}
\min\sum_{i=1}^N (x_i-bx_i)^2\\
s.a. \sum_{i=1}^N x_i=C\\
x\geq 0
\end{align*}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Obsérvese en primer lugar que $$\sum_{i=1}^N (x_i-bx_i)^2=\sum_{i=1}^N (1-b)^2x_i^2=(1-b)^2\sum_{i=1}^N x_i^2,$$ por lo que basta minimizar la suma de los cuadrados con las restricciones anteriores. Vamos a identificar $N$ etapas, cada una correspondiente al valor asignado a la variable $x_i$. Definimos los estados $(i,d)$, donde $i$ es el índice de la variable en la que nos encontramos y $d=C-\sum_{j=1}^i x_j$ es la cantidad que queda disponible para asignar a la variable. En nuestro modelo, $f(i,d)$ representará el valor mínimo de $\sum_{j=i}^N x_i^2$ si en la etapa $i$ hay una cantidad $d$ para asignar. La función recursiva será $f(i,d)=\min_{0\leq x_i\leq d}  x_i^2+f(i+1,d-x_i)$, teniendo en cuenta que $f(N,d)=\begin{cases}
C^2 & d\geq C\\
d^2 & C\geq d\geq 0\\
+\infty & d<0
\end{cases}$. 

Vamos a probar por inducción que $f(N-i,d)=\frac{d^2}{i+1}$, alcanzando dicho valor en $x_i=\frac{d}{i+1}$, $\forall i=0,\dots, N-1$ y $0\leq d\leq C$. Tenemos como caso inicial que $f(N-0,d)=\frac{d^2}{0+1}$, valor alcanzado en $x_N=\frac{d}{0+1}$. Supongamos como hipótesis de inducción que

$$f(N-i,d)=\min_{0\leq x_{N-i}\leq d}x_{N-i}^2+(d-x_{N-i})^2$$
obtiene su mínimo en $x_{N-i}=\frac{d}{i+1}$, donde vale $\frac{d^2}{i+1}$. Entonces

$$f(N-(i+1),d)=\min_{0\leq x_{N-(i+1)}\leq C}x_{N-(i+1)}^2+\frac{(d-x_{N-(i+1)})^2}{i+1}$$
La función es una parábola que alcanza su mínimo en $x_{N-(i+1)}=\frac{d}{i+2}$, donde vale $\frac{d^2}{i+2}$, lo que prueba nuestra tesis.

Como la solución es $f(1,C)$ basta sutituir estos valores y obtenemos $f(1,C)=\frac{C^2}{N}$, para $x_1=\frac{C}{N}$. Para recuperar los demás $x_i$ probaremos por inducción que $x_i=\frac{C}{N}\ \forall i=1,\dots,N$. El caso inicial es el que acabamos de calcular. Fijemos $2\leq j\leq N$ y supongamos entonces que $x_i=\frac{C}{N}\ \forall i=1,\dots,j-1$. Tenemos que $j=N-(N-j)$ y que queda una cantidad $d=C-\sum_{i=1}^{j-1}\frac{C}{N}=\frac{N-j+1}{N}C$. Por tanto sustituimos en la fórmula obtenida en la anterior inducción y resulta
$$x_j=\frac{\frac{N-j+1}{N}C}{N-j+1}=\frac{C}{N}$$
como queríamos demostrar.
\end{solucion}


\end{document}