	\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../../estilo-ejercicios}

%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Ejercicios de From Calculus to Cohomology, Capítulo 3}
\author{Javier Aguilar Martín}
\maketitle


\begin{ejercicio}{3.1}
Probar para un abierto de $\R^2$ que el complejo de deRham
\[
0\to\Omega^0(U)\to\Omega^1(U)\to\Omega^2(U)\to 0
\]
es isomorfo al complejo
\[
0\to C^{\infty}(U;\R)\overset{grad}{\to}C^{\infty}(U;\R^2)\overset{rot}{\to}C^{\infty}(U;\R)\to 0.
\]
Análogamente, probar que para un abierto de $\R^3$ el complejo de deRham es isomorfo a
\[
0\to C^{\infty}(U;\R)\overset{grad}{\to}C^{\infty}(U;\R^3)\overset{rot}{\to}C^{\infty}(U;\R^3)\overset{div}{\to}C^{\infty}(U;\R)\to 0.
\]
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Será suficiente ver quién es la derivada exterior en cada caso. Sea $U\subseteq\R^2$, veamos en qué consiste $d:\Omega^0(U)\to\Omega^0(U)$. Si $f\in\Omega^0(U)$, $df=\parcial{f}{x}\varepsilon_1+\parcial{f}{y}\varepsilon_2$, que es isomorfo a $grad(f)$. Además, el conjunto imagen $grad(\Omega^0(U))\subseteq C^{\infty}(U;\R^2)$, por lo que es correcto elegir como siguiente conjunto como $C^{\infty}(U;\R^2)$, que es isomorfo como módulo a $\Omega^1(U)$. Sea ahora $w\in\Omega^1(U)$, por lo que $w=f_1\varepsilon_1+f_2\varepsilon_2$. 
\[dw=d(f_1\varepsilon_1+f_2\varepsilon_2)=df_1\land\varepsilon_1+df_2\land\varepsilon_2=\left(\parcial{f_2}{x_1}-\parcial{f_1}{x_2}\right)\varepsilon_1\land\varepsilon_2\cong rot(f_1,f_2)
\]
Con la misma observación el conjunto imagen está bien definido. Y por el capítulo 1, la sucesión es exacta. Como bien dice el enunciado, el caso de $\R^3$ es análogo.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3.2}
Sea $U\subseteq\R^n$ un abierto y $dx_1,\dots dx_n$ las 1-formas constantes usuales. Sea $vol=dx_1\land\dots\land dx_n\in\Omega^n(U)$. Usar la estrella de Hodge $*:Alt^p(\R^n)\to Alt^{n-p}(\R^n)$ para definir un operador lineal  $$*:\Omega^p(U)\to\Omega^{n-p}(U)$$
y probar que $*(dx_1\land\dots\land dx_p)=dx_{p+1}\land\dots\land dx_n$ y $*\circ *=(-1)^{n(n-p)}$. Definir $d^*:\Omega^p(U)\to\Omega^{p-1}(U)$ mediante
$$d^*(w)=(-1)^{np+n-1}*\circ d\circ *(w).$$
Probar que $d^*\circ d^*=0$. 

Verificar la fórmula 
\[
d^*(fdx_1\land\dots\land dx_p)=\sum_{j=1}^p(-1)^j\parcial{f}{x_j}dx_1\land\dots\land\hat{x}_j\land\dots\land dx_p
\]
y más generalmente para $1\leq i_1<\cdots <i_p\leq n$ que 
\[
d^*(fdx_{i_1}\land\dots\land dx_{i_p})=\sum_{j=1}^p(-1)^j\parcial{f}{x_{i_j}}dx_{i_1}\land\dots\land\hat{x}_{i_j}\land\dots\land dx_{i_p}.
\]
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Lo definimos mediante la ecuación $\langle *w,\tau\rangle vol =w\land\tau$, donde el producto escalar está definido como $\langle *w,\tau\rangle(x)=\langle *w(x), \tau(x)\rangle$. Usando el ejercicio 2.5 se tiene esta definición es consistente con definir $*(dx_1\land\dots\land dx_p)(x)=dx_{p+1}(x)\land\dots\land dx_n(x)$. A partir de lo cual, usando ese mismo ejercicio se tienen las dos primeras propiedades.

Ver que $d^*$ está bien definida es una sencilla comprobación. Además es lineal por ser composición de lineales.
\[
d^*(d^*(w))=d^*((-1)^{np+n-1}*\circ d\circ *(w))=(-1)^{np+n-1}d^*(*\circ d\circ *(w))=
\]
\[
(-1)^{np+n-1}((-1)^{n(p-1)+n-1}*\circ d\circ *(*\circ d\circ *(w)))=(-1)^{np+n-1}((-1)^{n(p-1)+n-1}(-1)^{n(n-p-1)}*\circ d\circ d\circ *(w)))=0
\]
pues $d\circ d=0$.

Probamos el primer caso y el otro es análogo usando $p$-barajas.
\begin{gather*}
d^*(fdx_1\land\dots\land dx_p)=(-1)^{np+n-1}*\circ d\circ *(fdx_1\land\dots\land dx_p)=(-1)^{np+n-1}*\circ d( f dx_{p+1}\land\dots\land dx_n)=\\
(-1)^{np+n-1}*(d f\land dx_{p+1}\land\dots\land dx_n)=(-1)^{np+n-1}*\left(\left(\sum_{j=1}^n\parcial{f}{x_j}dx_j\right)\land dx_{p+1}\land\dots\land dx_n\right)=\\
(-1)^{np+n-1}*\left(\left(\sum_{j=1}^p\parcial{f}{x_j}dx_j\right)\land dx_{p+1}\land\dots\land dx_n\right)=\sum_{j=1}^p(-1)^j\parcial{f}{x_j}dx_1\land\dots\land\hat{x}_j\land\dots\land dx_p
\end{gather*}
Hay un pequeño salto de fe con el signo, pero nos lo vamos a creer.
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{3.3}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{3.4}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3.5}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}


\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3.6}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3.7}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}

\end{document}