\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../estilo-ejercicios}
\providecommand{\bo}[1]{\mathcal{O}\left(#1\right)}
%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Teoría Analítica de Números}
\author{Rafael González López\\Diego Pedraza López}
\maketitle

\begin{ejercicio}{1}
\begin{enumerate}
	\item Demostrar que para $\Re s > 1$
	\[ -\frac{ζ'(s)}{ζ(s)} = s \int_1^{+∞} \frac{ψ(x)}{x^{s+1}} dx \]
	\item Probar que para $\Re s > 1$ se tiene
	\[ -\frac{ζ'(s)}{ζ(s)} = \frac{s}{s-1} + s \int_1^{+∞} \frac{ψ(x)-x}{x^{s+1}}dx \]
	\item Demostrar que si $ψ(x) = x + \mathcal{O}(x^a)$ con $a > 1/2$, entonces $ζ(s)$ no se anula en $\Re s > a$.
\end{enumerate}97
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\begin{enumerate}
	\item Para $s=σ+it$ con $σ>1$, tenemos que:
\[ - \frac{ζ'(s)}{ζ(s)} = \sum_{n=1}^{∞} \frac{Λ(n)}{n^s} \]
Por la fórmula de Abel:
\[ \sum_{n≤x} \frac{Λ(n)}{n^s} = \frac{ψ(x)}{x^s} + s \int_1^{x} \frac{ψ(u)}{u^{s+1}} du \]
Tomando el límite cuando $x\to∞$ se da la fórmula que buscabamos si $\frac{ψ(x)}{x^s}$ tiende a $0$.
\[ \lim_{x \to ∞} \left|\frac{ψ(x)}{x^s}\right| ≤ \lim_{x \to ∞} \frac{Ax}{x^σ} = 0\]
	\item Sumando y restando $s\int_1^{+∞} \frac{x}{x^{s+1}}dx$ en el resultado anterior:
	\[ -\frac{ζ'(s)}{ζ(s)} = s\int_1^{+∞} \frac{x}{x^{s+1}} + s \int_1^{+∞} \frac{ψ(x)-x}{x^{s+1}} dx = \frac{s}{1-s} + s \int_1^{+∞} \frac{ψ(x)-x}{x^{s+1}} dx \]
	\item Sea $f(s) = \int_1^{+∞} \frac{ψ(x)-x}{x^{s+1}} dx$. Veamos que $f$ es analítica en $\Re s > a$ aplicando el teorema de convergencia dominada. Tenemos que usando que $ψ(x) = x+\mathcal{O}(x^a)$:
	\[ \left|\frac{ψ(x)-x}{x^{s+1}}\right| ≤ \frac{cx^a}{x^{σ+1}} ≤ \frac{cx^a}{x^{a'+1}} = \frac{c}{x^{a'-a+1}} \]
	con $σ > a' > a$. Como $a'-a+1 > 1$, esta fración es integrable en $[1,∞)$. Las otras condiciones del teorema de convergencia dominada son claras, luego $f(s)$ es analítica. En consecuencia, podemos extender $-\frac{-ζ'(s)}{ζ(s)} = \frac{s}{s-1}+f(s)$ a una función meromorfa en $\Re s > a$ con un polo simple en $1$.
	Esto implica que $ζ(s)$ no se anularía para $\Re s > a$.
\end{enumerate}
\end{solucion}

\newpage
\begin{ejercicio}{2}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Probar que para todo $x > 0$ y todo $s$ con $\Re s > 0$ se tiene
	\[ ζ(s) - \frac{1}{s-1} = \sum_{n≤x} \frac{1}{n^s} + \frac{x^{1-s}-1}{s-1} + \frac{\{x\}-\frac{1}{2}}{x^s} - s \int_x^{+∞} \frac{\{u\}-\frac{1}{2}}{u^{s+1}} du \]
	\item Demostrar que existe y calcular el límite
	\[ \lim_{s \to 1} \left(\sum_{n≤x} \frac{1}{n^s} + \frac{x^{1-s}-1}{s-1} + \frac{\{x\}-\frac{1}{2}}{x^s} - s \int_x^{+∞} \frac{\{u\}-\frac{1}{2}}{u^{s+1}} du\right) \]
	\item Demostrar que
	\[ ζ(s) = \frac{1}{s-1} + γ + \sum_{n=1}^{∞} \frac{(-1)^n}{n!} γ_n (s-1)^n \]
	donde la serie de potencias tiene radio infinito, y $γ$ es la constante de Euler.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\begin{enumerate}[(a)]
\item[]
\item En este caso basta con usar el teorema 3.2.4 que nos dice que 
$$\zeta(s)=\sum\limits_{n\leq x}\dfrac{1}{n^s}+\dfrac{x^{1-s}}{s-1}+\dfrac{\{x\}-\frac{1}{2}}{x^s}-s\int_x^{+\infty}\frac{\{u\}-\frac{1}{2}}{u^{s+1}}du$$
Entonces añadiendo un término de $1-1$
$$\zeta(s)=\sum\limits_{n\leq x}\dfrac{1}{n^s}+\dfrac{x^{1-s}+1-1}{s-1}+\dfrac{\{x\}-\frac{1}{2}}{x^s}-s\int_x^{+\infty}\frac{\{u\}-\frac{1}{2}}{u^{s+1}}du$$
$$\displaystyle{\zeta(s)-\frac{1}{s-1}=\sum\limits_{n\leq x}\frac{1}{n^s}+\frac{x^{1-s}-1}{s-1}+\frac{\{x\}-\frac{1}{2}}{x^s}-s\int_x^{+\infty}\frac{\{u\}-\frac{1}{2}}{u^{s+1}}du}.$$
	\item Veamos que ocurre en cada término:
	\[ \lim_{s \to 1} \sum_{n≤x} \frac{1}{n^s} = \sum_{n≤x} \frac{1}{n} 
	\qquad \lim_{s \to 1} \frac{x^{1-s}-1}{s-1} \stackrel{L'H}{=} \lim_{s \to 1} \frac{-x^{1-s}\log x}{1} = - \log x \]
	\[ \lim_{s \to 1} \frac{\{x\}-\frac{1}{2}}{x^s} = \frac{\{x\}-\frac{1}{2}}{x} \qquad \lim_{s \to 1} s \int_x^{∞} \frac{\{u\}-\frac{1}{2}}{u^{s+1}} du = \int_x^{∞} \frac{\{u\}-\frac{1}{2}}{u^2} du \]
	Por lo tanto el límite es:
	\[ \sum_{n≤x}\frac{1}{n} - \log x + \frac{\{x\}-\frac{1}{2}}{x} - \int_x^{∞} \frac{\{u\}-\frac{1}{2}}{u^2} du \]
	\item Se tiene que $ζ(s)-\frac{1}{s-1}$ es analítica en todo el plano complejo. Tomamos como su desarrollo en serie con centro en $1$. $a_n=\frac{(-1)^n}{n!} γ_n$ para $n ≥ 1$. El valor de $a_0$ será igual al resultado del anterior apartado. Como no depende de $x$, podemos límite cuando $x$ tiende a infinito y obtenemos:
	\[ ζ(s) - \frac{1}{s-1} = γ + \sum_{n=1}^{∞} \frac{(-1)^n}{n!} γ_n (s-1)^n \]
\end{enumerate}
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{3}
\begin{enumerate}
	\item Demostrar que para $x > 1$ $\sum_{n=1}^{∞} e^{-πn^2 x} ≤ \frac{21}{20} e^{-πx}$.
	\item Demostrar que para $0 < σ < 1$ se tiene $π^{-\frac{σ}{2}}Γ(σ/2) ζ(ο) ≤ -1.9$.
	\item Deducir que $ζ(σ) < 0$ para $0 < σ < 1$.
	\item La función zeta no se anula en el segmento $[0,1]$.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\begin{itemize}
\item[(a)] Sea $x>1$. Observe que $e^{-\pi n^2x}\leq e^{-\pi nx}$, para todo $n\in\N$. Se deduce por tanto
\[\sum_{n=1}^{\infty}e^{-\pi n^2x}\le\sum_{n=1}^{\infty}e^{-\pi nx}=\frac{1}{e^{\pi x}-1}.\]
Verifiquemos que $\frac{1}{e^{\pi x}-1}\le\frac{21}{20}e^{-\pi x}$. Es fácil obtener que 
\[\frac{1}{e^{\pi x}-1}\le\frac{21}{20}e^{-\pi x}\quad\Leftrightarrow\quad e^{\pi x}\ge 21.\]
Dado que $e^{\pi}\approx 23.1406$ obtenemos el resultado.
\item[(b)] Sea $\sigma\in(0,1)$. Por la \emph{Proposición 3.2.8} se verifica
\[\pi^{-\frac{\sigma}{2}}\Gamma(\sigma/2)\zeta(\sigma)=\frac{1}{\sigma(\sigma-1)}+\int_{1}^{\infty}(x^{\frac{\sigma}{2}}+x^{\frac{1-\sigma}{2}})\frac{\theta(x)-1}{2x}dx.\]
Acotemos los dos sumandos:
\[\frac{1}{\sigma(\sigma-1)}\le\frac{1}{\frac{1}{2}(\frac{1}{2}-1)}=-4;\]
\[\int_{1}^{\infty}(x^{\frac{\sigma}{2}}+x^{\frac{1-\sigma}{2}})\frac{\theta(x)-1}{2x}dx\le\int_{1}^{\infty}(\theta(x)-1)dx\]
\[\int_{1}^{\infty}\theta(x)-1dx\le^{(a)}\frac{21}{10}\int_{1}^{\infty}e^{-\pi x}dx=\frac{21}{10\pi e^{\pi}}\approx 0.0288.\]
Por tanto 
\[\pi^{-\frac{\sigma}{2}}\Gamma(\sigma/2)\zeta(\sigma)<1.9.\]
\item[(c)] Sea $\sigma\in(0,1)$. En el apartado anterior hemos probado 
\[\pi^{-\frac{\sigma}{2}}\Gamma(\sigma/2)\zeta(\sigma)\le -1.9\textrm{.}\] 
Dado que se verifica $\Gamma(\sigma/2)=\int_{0}^{\infty}t^{(\frac{\sigma}{2}-1)}e^{-t}dt>0$, obtenemos 
\[\zeta(\sigma)\le \frac{-1.9}{\pi^{-\frac{\sigma}{2}}\Gamma(\sigma/2)}<0\textrm{.}\]
\item[(d)] Acabamos de probar que $\zeta(\sigma)<0$, para todo $\sigma\in(0,1)$. Además se verifica que $\zeta(0)=\frac{-1}{2}$, y $\zeta(1)=\infty$. Concluimos por lo tanto que la función $\zeta$ no se anula en el segmento $[0,1]$.
\end{itemize} 
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{4}
\begin{itemize}
\item[]
\item[a)] Demostrar que
$$
-\frac{\Gamma'(1+s)}{\Gamma(1+s)} = \gamma + \sum_{n=1}^\infty (-1)^n\zeta(n+1)s^n
$$
\item[b)] Deducir que
$$
x\cot x = 1 - 2\sum_{n=1}^\infty\zeta(2n)\left(\frac{x}{\pi}\right)^{2n}
$$
\end{itemize}
\end{ejercicio}
\begin{sol}
\begin{itemize}
\item[]
\item[a)] Sabemos por teoría que podemos extender $Γ$ a una función meromorfa definida en todo el plano complejo salvo los enteros no positivos, sin ceros y que verifica en este dominio la expresión:
\[ \frac{1}{Γ(s)} = s e^{γs} \prod_{n=1}^{∞} \left(1 + \frac{s}{n}\right) e^{-s/n} \]
Cambiando de parámetro $s=z+1$ y renombrando $z$ como $s$, por lo anterior podemos considerar la siguiente derivada logarítica en todo el plano complejo salvo los enteros negativos
\begin{align*}
\frac{d}{ds}\left(-\log \Gamma(s+1)\right) &=  \frac{d}{ds}\log\left((s+1) e^{γ(s+1)} \prod_{n=1}^{∞} \left(1 + \frac{(s+1)}{n}\right) e^{-(s+1)/n}\right)\\
&= \frac{d}{ds}\left( \log(s+1)+\gamma(s+1)+\sum_{n=1}^\infty \log\left(1+\frac{s+1}{n}\right)-\frac{s+1}{n}\right)\\
&= \frac{1}{s+1} +\gamma + \sum_{n=1}^\infty \left(\frac{1}{n+s+1}-\frac{1}{n}\right)= -\frac{\Gamma'(s+1)}{\Gamma(s+1)}
\end{align*}
Pasamos a denotar $\psi(s) = \dfrac{\Gamma'(s)}{\Gamma(s)}$. Por tanto, hemos llegado a la expresiones
\begin{align*}
-\psi(s+1) &= \gamma+\frac{1}{s+1} + \sum_{n=1}^\infty \left(\frac{1}{n+s+1}-\frac{1}{n}\right)\\
& = \gamma -\sum_{n=1}^\infty \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n+s}\right) = \gamma -\sum_{n=1}^\infty \left(\frac{s}{n(n+s)}\right) 
\end{align*}
Donde $h(s)=\sum_{n=1}^\infty \left(\frac{s}{n(n+s)}\right)$ define una función meromorfa definida en todo $\C$ salvo los enteros negativos, ya que la serie converge trivialmente en ese dominio. Vamos a estudiar la serie de Taylor de $h(s)$.
\begin{align*}
h'(s) & = \sum_{n=1}^\infty\frac{1}{(n+s)^2} & h''(s)&=  -2\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{(n+s)^3}\\
h'''(s) &= 2 \cdot 3 \, \sum_{n=1}^\infty\frac{1}{(n+s)^4} &  h^{4)}(s) &= -2 \cdot 3 \cdot 4 \,\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{(n+s)^5}
\end{align*}
Continuando podemos probar por inducción de manera trivial que
$$h^{n)}(s) = (-1)^{n+1}n!\,\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{(k+s)^{n+1}}$$
Por tanto, como $h$ es analítica en $0$ y $h(0)=0$, podemos escribir
$$
h(s)=\sum_{n=0}^\infty \frac{h^{n)}(0)}{n!}s^n = \sum_{n=1}^\infty\sum_{k=1}^\infty\frac{(-1)^{n+1}}{k^{n+1}}  s^n = \sum_{n=1}^\infty(-1)^{n+1}\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{k^{n+1}}  s^n 
$$
Utilizando lo que hemos visto anteriormente tenemos en $|s|<1$ la siguiente expresión
$$
-\psi(s+1) = \gamma -  \sum_{n=1}^\infty(-1)^{n+1}\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{k^{n+1}}  s^n = \gamma + \sum_{n=1}^\infty(-1)^{n}\zeta(n+1) s^n
$$
Como queríamos demostrar.
\newpage
\item[b)] Sabemos por teoría que si $s\notin \Z$
$$\Gamma(1+s)=s\Gamma(s)  \qquad \frac{1}{s}\Gamma(1+s)\Gamma(1-s)= 	\Gamma(s)\Gamma(1-s)=\frac{\pi}{\sin(\pi s)} \qquad 
$$
Utilizando la derivada logarítmica aplicando a $s/\pi$ vamos a deducir lo siguiente:
\begin{align*}
\left(\frac{\pi}{s}\Gamma\left(1+\frac{s}{\pi}\right)\Gamma\left(1-\frac{s}{\pi}\right)\right)' & = \frac{1}{\pi}\frac{\Gamma'\left(1+\frac{s}{\pi}\right)}{\Gamma\left(1+\frac{s}{\pi}\right)} - \frac{1}{\pi}\frac{\Gamma'(1-\frac{1}{\pi})}{\Gamma(1-\frac{1}{\pi})} - \frac{1}{s}\\
 &= \frac{1}{\pi}\psi(1+s/\pi)-\frac{1}{\pi}\psi(1-s/\pi) - \frac{1}{s}\\
&=\left(\log\frac{\pi}{\sin(s)}\right)'  = -\cot(s)
\end{align*}
Si $0<|s|<1$ podemos utilizar la expresión obtenida en el apartado anterior
\begin{align*}
\frac{1}{\pi}\left(\psi(1+s/\pi)-\psi(1-s/\pi)\right) &=  -\frac{1}{\pi}\left(\gamma+ \sum_{n=1}^\infty(-1)^{n}\zeta(n+1) \left(\frac{s}{\pi}\right)^n -  \gamma - \sum_{n=1}^\infty\zeta(n+1) \left(\frac{s}{\pi}\right)^n\right)\\
&=2\sum_{n=1}^\infty \zeta(2n)\frac{s^{2n-1}}{\pi^{2n}}\\
&=-\cot(s)+\frac{1}{s}
\end{align*}
Si ahora multiplicamos por $s$ a ambos lados
\begin{gather*}
2\sum_{n=1}^\infty \zeta(2n)\left(\frac{s}{\pi}\right)^{2n}=-s\cot(s)+1 
\end{gather*}
De donde basta una simple manipulación algebraica para obtener
$$
1-2\sum_{n=1}^\infty \zeta(2n)\left(\frac{s}{\pi}\right)^{2n}=s\cot(s)
$$
Una fórmula que puede extenderse a todo $|s|<1$, pues $s\cot(s)\to 1$ cuando $s\to 0$.
\end{itemize}
\end{sol}
\newpage

\begin{ejercicio}{5}
Deducir los otro tres desarrollos en serie a partir del primero de ellos

\begin{gather*}
	x \cot x = 1-2 \sum_{n=1}^{∞} ζ(2n) \left(\frac{x}{2π}\right)^{2n}, \quad \frac{x}{e^x-1}-1+\frac{x}{2}=2\sum_{n=1}^{∞}(-1)^{n-1}ζ(2n)\left(\frac{x}{2π}\right)^{2n}\\
\end{gather*}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}\mbox{}
\begin{itemize}
	\item Nos centramos en la serie:
	\[ \sum_{n=1}^{∞} 4(2^{2n-1}-1)ζ(2n)\left(\frac{x}{2π}\right)^{2n} = 2 \sum_{n=1}^{∞} ζ(2n)\left(\frac{x}{π}\right)^{2n}-4\sum_{n=1}^{∞}ζ(2n)\left(\frac{x}{π}\right)^{2n} \]
	Usando el primer desarrollo, esto es igual a:
	\[ 1-x\cot x - 2\left(1-\frac{x}{2}\cot \frac{x}{2}\right) = -1+x\left(\frac{\cos x/2}{\sin x/2} - \frac{\cos x}{\sin x}\right)= -1+x\left(\frac{2\cos^2 x/2}{2(\sin x/2)(\cos x/2)} - \frac{\cos x}{\sin x}\right) \]
	\[ = -1 + x \left(\frac{2\cos^2(x/2) - \cos x}{\sin x}\right) = -1 + \frac{x}{\sin x}\]
	que demuestra el desarrollo.
	
	\item
\end{itemize}
\end{solucion}

\newpage
\begin{ejercicio}{6}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Se definen los números de Bernoulli mediante el desarrollo
	\[ \frac{x}{e^x-1} = \sum_{n=0}^{∞} \frac{B_n}{n!}x^n \]
	Demostrar que cada $B_n$ es un número racional.
	\item Deducir que $B_0 = 1$, $B_1 = -1/2$, $B_{2k+1} = 0$ para cada $k=1,2,\dots,$ y que
	\[ ζ(2n) = 1 + \frac{1}{2^{2n}} + \frac{1}{3^{2n}} + \dots = (-1)^{n-1} \frac{2^{2n-1}π^{2n}B_{2n}}{(2n)!} \]
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}\mbox{}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Por el ejercicio anterior, sabemos que la serie converge si $|x|<2π$. Vemos que:
	\[ x = (e^x-1)\left(\frac{x}{e^x-1}\right) = \left(\sum_{n=1}^{∞} \frac{x^n}{n!}\right)\left(\sum_{n=0}^{∞} \frac{B_n}{n!}x^n\right)\]

Luego desarrollando el producto de la serie en potencias de $x$ tenemos que:
\[ 1 = \frac{B_0}{0!}\frac{1}{1!} \]
\[ 0 = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{B_k}{k!} \frac{1}{(n-k)!} \quad \forall n≥1\]
De aquí, claramente $B_n$ es racional para todo $n$ por inducción.

	\item Del desarrollo del ejercicio anterior:
	\[ \frac{x}{e^x-1} = \sum_{n=0}^{∞} \frac{B_n}{n!} x^n = 1-\frac{x}{2} + 2 \sum_{n=1}^{∞} (-1)^{n-1} ζ(2n) \left(\frac{x}{2π}\right)^{2n}\]
	Entonces:
	\[ \frac{B_{2n}}{(2n)!} = 2(-1)^{n-1} \frac{ζ(2n)}{(2π)^{2n}} \]
	Despejando $ζ(2n)$ obtenemos la fórmula anterior.
\end{enumerate}
\end{solucion}

\newpage
\begin{ejercicio}{7}\mbox{}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Sea $0<θ<1$. Demostrar que existe una constante $A$ tal que para $t>1$ u $σ>θ$ se tiene
$$
|ζ(σ +it)|\leq A\frac{t^{1-\theta}}{\theta(1-\theta)}
$$
\item Demostrar que existe una constante positiva $B$ tal que para $t>e$ se tiene
$$
|ζ(1+it)|≤ B\log t
$$
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Tenemos que:
\[ ζ(s) = \sum_{n≤x} \frac{1}{n^s} + \frac{x^{1-s}}{s-1} + \frac{\{x\}-1/2}{x^s}+s \int_x^{∞} \frac{\{u\}}{u^{s+1}} du \]
Tomamos $x=t$. Entonces:
\begin{align*}
 |ζ(σ+it)| &≤ \sum_{n≤t} \frac{1}{n^θ} + \frac{t^{1-θ}}{t} + \frac{1}{2} \frac{1}{t^θ} + (σ+t)\frac{1}{2} \int_t^{∞} \frac{du}{u^{θ+1}} \\
 &\leq 1 + \frac{3}{2}t^{-\theta} + (σ+t)\frac{1}{2} 
\end{align*}
Para el siguiente apartado consideramos
\[|\zeta(1+it)| \leq A\frac{t^{1-\theta}}{\theta(1-\theta)}\]
Derivando con respecto a $\theta$ el miembro derecho obtenemos que el máximo se alcanza en $\theta=1-\frac{1}{\log t}$ (que no se anula pues $t>e$), de donde se tiene si $t>e^2$
$$
|\zeta(1+it)| \leq A \frac{t^{1/\log t}}{(1-\frac{1}{\log t})\frac{1}{\log t}}\leq 2A \frac{e}{1/\log t}
$$
Si estamos en $e\leq t\leq e^2$, estamos en un compacto y podemos acotar por una constante.
\end{solucion}
\newpage
\begin{ejercicio}{8}
Demostrar que $ζ(0) = -1/2$ y para todo $n≥1$ se tiene
\[ ζ(-n) = (-1)^n \frac{B_{n+1}}{n+1} \]
donde $B_n$ son los números de Bernoulli.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
A partir de la ecuación funcional
$$\pi^{-s/2}\Gamma(s/2)\zeta(s)=\pi^{-(1-s)/2}\Gamma((1-s)/2)\zeta(1-s)$$
Sabemos que $\zeta(s)$ tiene un polo en $1$ tal que $(s-1)\zeta(s)\to 1$ cuando $s\to 1$. O de forma equivalente, $-s\zeta(1-s)\to1$ si $t\to0$. Multiplicamos por $s$ en la ecuación funcional y tenemos que 
$$
s\pi^{-s/2}\Gamma(s/2)\zeta(s) = 2 \pi^{-s/2}\Gamma(1+s/2)\zeta(s) = s\pi^{-(1-s)/2}\Gamma((1-s)/2)\zeta(1-s)
$$
Tomando límite cuando $s\to 0$ nos queda
$$
2\Gamma(1)\zeta(0)=\pi^{-1/2}\Gamma(1/2)(-1) \qquad \zeta(0) = -\frac{1}{2}
$$
Para el siguiente apartado, consideramos 
$$
\zeta(s)=\frac{\pi^{-(1-s)/2}\Gamma((1-s)/2)\zeta(1-s)}{\pi^{-s/2}\Gamma(s/2)} \quad 
\zeta(-n) =\frac{\pi^{-(1+n)/2}\Gamma((1+n)/2)\zeta(1+n)}{\pi^{n/2}\Gamma(-n/2)}
$$
Como $\Gamma(-2n)=\infty$, $\zeta(-2n)=0$ con $n>0$, luego podemos considerar el caso de los impares negativos
\begin{align*}
\zeta(-1-2k) & =\frac{\pi^{-2k-3/2}\Gamma(k+1)\zeta(2k+2)}{\Gamma(-1/2-k)}\\
&=\frac{\pi^{-2k-3/2}k!\zeta(2k+2)}{(-1)^{k+1}\pi}\\
&=(-1)^{k+1}\pi^{-2k-5/2}k!\frac{(2k+2)!\sqrt{\pi}}{(k+1)!2^{2k+2}}(-1)^k\frac{2^{k+1}\pi^{2k+2}B_{2k+1}}{(2k+2)!}\\
&=(-1)^{2k+1}\frac{B_{2k+2}}{2k+2}
\end{align*}
\end{solucion}

\newpage
\begin{ejercicio}{9}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Demostrar que existe una constante $A$ tal que para $n \to +∞$
	\[ \log n! = \left(n+\frac{1}{2}\right)\log n - n + A + \mathcal{O}\left(\frac{1}{n}\right)\]
	
	\item Usando la fórmula de Gauss demostrar la fórmula de Wallis
	\[ \sqrt{π} = Γ(1/2) = \lim_{n\to∞} \frac{2^{2n}(n!)^2}{(2n)!\sqrt{n}} \]
	
	\item Probar que $A = \log {2π}$.
	\item Deducir la fórmua de Stirling
	\[ n! = \sqrt{2πn} \left(\frac{n}{e}\right)^n (1 + \mathcal{O}(1/n)) \]
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}
\end{document}