\documentclass[PM.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Programación Lineal Entera}

\section{Poliedros enteros y matrices totalmente unimodulares}
Consideramos el problema

\begin{align*}
(PE) & \min c'x\\
	 & A x = b\\
	 & x \in \mathbb{Z}_+^n\\
	 & A \in \R^{m \times n}, b \in \R^m, c \in \R^n
\end{align*}

Denotaremos por $z_{PE}$ al valor óptimo de este problema. PE tiene asociado otro problema que denominaremos el ``problema relajado lineal'' y denotamos por (LP) que consiste;

\begin{align*}
(LP) & \min c'x\\
	 & A x = b\\
	 & x \in \mathbb{R}_+^n
\end{align*}

\begin{obser}
Si $x$ es factible en $PE$ entonces también lo es en $LP$.
\[ \{x \in \mathbb{Z}_+^n : Ax=b \} \subset \{x \in \mathbb{R}_+^n : Ax=b \} \]

Esto implica que $z_{LP} ≤ z_{PE}$, donde $z_{LP} $ es el valor óptimo de $LP$.
\end{obser}
\begin{defi}
Un problema es de \textbf{programación binaria} ó $\{0,1\}$ si sus variables están restringidas a tomar valores en $\{0,1\}$.
\end{defi}
\newpage
\begin{defi}
Decimos que un problema es entero-mixto $(PME)$ si:

\begin{align*}
(PME) & \min c'x+d'y\\
	  & A_1 x + A_2 y = b\\
	  & x \in \Z_+^{n_1}, y \in \R_+^{n_2}\\
	  & A_1 \in \R^{m\times n_1}, A_2 \in \R^{m \times n_2}, b \in \R^m, c \in \R^{n_1}, d \in \R^{n_2}
\end{align*}
\end{defi}
\begin{example}
Veamos que no siempre coincide $z_{PE}$ con un redondeo de $z_{LP}$.

\begin{align*}
(PME) & \min 21x_1+11x_2\\
	  & 6x_1+4x_2 ≤ 13\\
	  & x_1,x_2 \in \Z_+\\
(LP) & x_1,x_2 \in \R_+
\end{align*}

La solución óptima de $LP$ es $(\frac{13}{7},0)$. El redondeo más cercano es $(2,0)$. El redondeo por abajo es $(1,0)$. Ninguno es la solución óptima, que es $(0,3)$, como se puede comprobar evaluando la función en cada uno de los puntos de coordenadas enteras señalados en la figura.

\begin{center}
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}
\definecolor{zzttqq}{rgb}{0.6,0.2,0.}
\definecolor{uuuuuu}{rgb}{0.26666666666666666,0.26666666666666666,0.26666666666666666}
\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.7529411764705882,0.7529411764705882,0.7529411764705882}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw [color=cqcqcq,, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm] (-4.3,-1.3) grid (5.3,4.3);
\draw[color=black] (-4,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3.,-2.,-1.,1.,2.,3.,4.,5.}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (0.,-1.) -- (0.,4.752470459668063);
\foreach \y in {-1.,1.,2.,3.,4.}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-3.969088632379392,-1.385270587163902) rectangle (8.703087676160555,4.752470459668063);
\fill[color=zzttqq,fill=zzttqq,fill opacity=0.10000000149011612] (0.,3.25) -- (0.,0.) -- (2.1666666666666665,0.) -- cycle;
\draw [domain=-3.969088632379392:8.703087676160555] plot(\x,{(--13.-6.*\x)/4.});
\draw [color=zzttqq] (0.,3.25)-- (0.,0.);
\draw [color=zzttqq] (0.,0.)-- (2.1666666666666665,0.);
\draw [color=zzttqq] (2.1666666666666665,0.)-- (0.,3.25);
\draw [dash pattern=on 3pt off 3pt,domain=-3.969088632379392:8.703087676160555] plot(\x,{(--46.-21.*\x)/11.});
\begin{scriptsize}
\draw [fill=uuuuuu] (0.,3.25) circle (1.5pt);
\draw [fill=uuuuuu] (0.,0.) circle (1.5pt);
\draw [fill=uuuuuu] (2.1666666666666665,0.) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (0.,3.) circle (2.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (0.,2.) circle (2.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (0.,1.) circle (2.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.,0.) circle (2.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (2.,0.) circle (2.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.,1.) circle (2.5pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{example}

\begin{obser}
Sea $X=\{x \in \R^n : Ax=b, x \in x \in \Z_+^n\}$. La solución óptima del $PME$ coincide con la solución del problema de optimización:
\[
\begin{aligned}
& \min
& & c'x \\
& \text{sujeto a}
& & x \in CO(X)\end{aligned}
\]
Sin embargo, calcular la envolvente convexa se puede volver muy costoso en dimensiones superiores.
\end{obser}
\newpage
\begin{example}[Problema de la mochila]
Un conjunto de productos numerados de $1$ a $n$. El producto $i$ ocupa un volumen $a_i$ y reporta una satisfacción $p_i$. Dada una mochila con capacidad $V$ determinar la carga que maximiza la satisfacción. Definimos las variables $x_i$ con $x_i = 1$ si decido incluir el producto $i$ y $x_i = 0$ en caso contrario. Podemos definir el problema binario:
\[
\begin{aligned}
& \max
& & \sum_{i=1}^n p_i x_i \\
& \text{sujeto a}
& & \sum_{i=1}^n a_i x_i ≤ V\\
& & & x_i \in \{0,1\}\ \forall i 
\end{aligned}
\]
\end{example}

\begin{example}[Problema de transporte]
Consideramos $m$ puntos de suministro y $n$ puntos de consumo. Cada punto de suministro $i$ dispone de una oferta $o_i$ con $i = 1,\dots,m$. Cada punto de consumo $j$ tiene una demanda $d_j$ con $j = 1,\dots,n$. Supongamos que $o_i,d_j \in \Z_+\ \forall i,j$ porque lo que distribuye son productos indivisibles. Además, $\sum_{i=1}^m o_i = \sum_{j=1}^m d_j$. El coste unitario de enviar una unidad desde $i$ a $j$ es $c_{ij}$. El problema consiste en deterinar el plan de transporte que minimiza el coste total de distribución. Definimos $x_{ij}$ como la cantidad enviada desde $i$ a $j$, de manera que el problema consiste en:
\[
\begin{aligned}
& \min
& & \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n c_{ij}x_{ij} \\
& \text{sujeto a}
& & \sum_{j=1}^n x_{ij} = o_i \ \forall i\\
& & & \sum_{i=1}^n x_{ij} = d_j \ \forall j\\
& & & x_{ij} \in \Z_+ \ \forall i,j
\end{aligned}
\]
\end{example}

\begin{nota}
En general, seguiremos el siguiente proceso para modelar un problema de optimización.
\begin{enumerate}
	\item Definir varibales.
	\item Utilizar las variables para definir el conjunto factible mediante restricciones lineales
	\item Utilizar las variables para la definir la función objetivo
\end{enumerate}
Si al final aparecen dificultades, definir más variables o restricciones.
\end{nota}

\begin{defi}
Un poliedro $P = \{x \in \R^n : Ax≤b \}$ se denomina ``entero'' si todos sus puntos extremos son enteros.
\end{defi}

\begin{theorem}
Sea $p$ un poliedro y $z_{LP}$ el valor óptimo de $\min \{c'x : x \in P\}$, $c \in \R^n$. Son equivalentes:
\begin{enumerate}
	\item $P$ es entero
	\item Si para cada $c \in \R^n$ tal que $LP$ tiene solución finita $(z_{LP} > -\infty)$ entonces la solución óptima $x^* \in \Z^n$.
	\item Para cada $c \in \Z^n$ tal que $z_{LP} > -\infty$, entonces $x^* \in \Z^n$.
	\item Para cada $c \in \Z^n$ tal que $z_{LP} > -\infty$, entonces $c'x^*=z_{LP}\in \Z$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{dem}\mbox{}
\begin{itemize}
	\item[$(1 \to 2)$] Obvio por teorema fundamental de la programación lineal.
	\item[$(2 \to 3)$] Obvio
	\item[$(3 \to 4)$] Si $\forall c \in \Z^n \to x^* \in \Z^n$, entonces $z_{LP} = c'x^* \in \Z$.
	\item[$(4 \to 1)$] Supongamos que $P$ no es entero. Entonces existe una función objetivo $\tilde{c}\in \Z^n$ tal que su óptimo es el vértice $\tilde{x} \in P$ que tiene al menos una coordenada no entera. Supongamos que es $\tilde{x_i} \notin \Z$. Por $(4)$, $\tilde{c}'\tilde{x} \in \Z$. Consdero $\hat{c} = \tilde{c} + \frac{1}{q} e_i$, con $q >> 0$, de forma que $\tilde{x}$ es también óptimo para $\hat{c}$. Como $q \in \Z$, entonces $q\tilde{c}$ también optimiza en $\tilde{x}$. Igualmente $q\hat{c}$ optimiza en $\tilde{x}$. Por $(4)$, $q\hat{c}'\tilde{x} \in \Z$ y $q\tilde{c}\tilde{x} \in \Z$. Así pues,
	\[ \Z \ni q\tilde{c}'\tilde{x} - q\hat{c}\tilde{x} = q\tilde{c}\tilde{x}-q\tilde{c}\tilde{x}-\tilde{x_i} = -\tilde{x_i} \notin \Z \]
	Por lo que llegamos a un absurdo.
\end{itemize}
\end{dem}

\begin{defi}
Un sistema de desigualdades $Ax ≤ b$ $x \in \R^n$ es Totalmente Dual Entero (TDE) si para cualquier $c \in \Z$ tal que $z_{LP} = \min \{ c'x : Ax≤b\} > -\infty$ entonces el problema dual $\max \{u'b : u'A = c', u ≥ 0\}$ tiene solución óptima $u^* \in \Z^m$.
\end{defi}

\begin{theorem}
Si $P$ es un poliedro entero entonces existe $A$ y $b$ tal que $P = \{ x \in \R^n : Ax ≤ b \}$ y $Ax≤ b$ es TDE. (Demostración no incluida)
\end{theorem}

\begin{example}
Dado un grafo, determinar el menor número de aristas necesarias para que todos los vértices tengan alguna arista incidente en él. Supongamos que el grafo es $K4$ y los vértices están etiquetados con $1,2,3,4$. Sea $x_{ij} = 1$ si la arista $(i,j)$ está en la solución y $x_{ij}=0$ en caso contrario. El problema consiste en: 

\[
\begin{aligned}
& \min
& & \sum_{i=1}^4 \sum_{j>i} x_{ij} \\
& \text{sujeto a}
& & x_{12}+x_{13}+x_{14} ≥ 1\\
& & & x_{12} + x_{23} + x_{24} ≥ 1\\
& & & x_{13} + x_{23} + x_{34} ≥ 1\\
& & & x_{14} + x_{24} + x_{34} ≥ 1\\
& & & x_{ij} \in \{0,1\}\ \forall i,j
\end{aligned}
\]

Todos los vértices de este poliedro son enteros. Su dual es:
\[
\begin{aligned}
& \max
& & y_1+y_2+y_3+y_4 \\
& \text{sujeto a}
& & y_1+y_2 ≤ 1\\
& & & y_1+y_3 ≤ 1\\
& & & y_1 + y_4 ≤ 1\\
& & & y_2 + y_3 ≤ 1\\
& & & y_2 + y_3 ≤ 1\\
& & & y_2 + y_4 ≤ 1\\
& & & y_3 + y_4 ≤ 1
\end{aligned}
\]

Si el sistema original fuese $TDE$ los vértices del dual serían enteros pero podemos comprobar que la solución óptima es $y_1=y_2=y_3=y_4 = 1/2$, no entera.
\end{example}
\begin{defi}
A es una matriz Totalmente Unimodular si y solo si $\forall B\subset A$, B cuadrada, entonces $det(B)\in\{-1,0,1\}$. 
\end{defi}
\begin{nota}
Si A es TU entonces $a_{ij}\in\{0,\pm1\}$.
\end{nota}
\begin{theorem}
Son equivalentes:
\begin{enumerate}
\item $A$ es TU
\item $A'$ es TU
\item $[A\;I]$ es TU
\item La matriz resultante de eliminar una fila o columna de A que corresponda a la matriz identidad es TU.
\item La matriz resultante de multiplicar una fila o columna de A por $-1$ es TU.
\item La matriz resultante de intercambiar filas o columnas de A es TU.
\item La matriz resultante de duplicar filas o columnas de A es TU.
\item La matriz resultante de realizar un pivotaje sobre elementos de A es TU.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{dem}
Veamos que son equivalentes:
\begin{itemize}
\item [$1 \leftrightarrow 2$] Es clara la implicación (y el recíproco) usando que trasponer mantiene el valor del determinante.
\item [$1 \leftrightarrow 3$] Es clara la implicación (y el recíproco) discutiendo los casos de submatrices posibles.
\item [$1 \leftrightarrow 4$] Es clara la implicación (y el recíproco), pues a lo sumo cambia el signo del determinante.
\item [$1 \leftrightarrow 5$] Es clara la implicación (y el recíproco), si esa fila no aparece en B no cambia el determinante y, si aparecen, entonces el determinante cambia de signo.
\item [$1 \leftrightarrow 6$] Es clara la implicación (y el recíproco), pues esta operación cambia el signo de los determinantes.
\item [$1 \leftrightarrow 7$] Es clara la implicación (y el recíproco), pues tenemos una nueva fila o columna linealmente dependiente.
\item [$1 \leftrightarrow 8$] Supongamos que pivotamos sobre $a_{ij}\neq 0$ (en el método del simplex no se puede pivotar sobre un elemento nulo). Sea $\overline{A}$ la matriz tras el pivotaje. Entonces:
\[
\overline{a}_{i\cdot}=
\begin{cases}
a_{i\cdot} & a_{ij}=1\\
-a_{i\cdot} & a_{ij}=-1
\end{cases}
\qquad
\overline{a}_{k\cdot}=
\begin{cases}
{a}_{k\cdot}+\overline{a}_{i\cdot} & a_{kj}=-1\\
{a}_{k\cdot}-\overline{a}_{i\cdot} & a_{kj}=1\\
{a}_{k\cdot} & a_{kj}=0
\end{cases}
\]
Sea $B\subset A$ distinguimos los siguientes casos:
\begin{itemize}
\item La fila $i$ forma parte de $B$. En tal caso $|det(B)|=|det(\overline{B})|$.
\item La columna $j$ forma parte de $B$ pero la fila $i$ no. En este caso $det(\overline{B})=0$.
\item B no contine partes de la fila $i$ ni partes de la fila $j$. Entonces consideramos:
\[
C=
\begin{pmatrix}
a_{ij} & \cdots\\
\vdots & B
\end{pmatrix} \Rightarrow \overline{C} = 
\begin{pmatrix}
1 & \cdots\\
0 & \overline{B}
\end{pmatrix} \Rightarrow |det(C)| = |det(\overline{B})|
\]
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{dem}
\begin{theorem}
Sea A TU y $P(b)=\{x \in \R^n_+ \mid Ax\leq b\} \neq \emptyset$, $b\in \Z^n$. Entonces $P(b)$ es entero.
\end{theorem}
\begin{dem}Consideramos:
\[
Ax +Ix_h = b, \; \begin{bmatrix} A & I \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
x\\
x_h
\end{bmatrix} = b
\]
Sabemos que $[A I]$ es TU. Todo punto extremo corresponde a una submatriz cuadrada de $[A | I]$, B $m\times m$, $det(B)\neq 0$, $x_B=B^{-1}b\geq 0$. Como A es TU entonces $\det(B)\in\{\pm1\}$ entonces $det(B^{-1})\in\{\mp1\}$, luego $x_B$ es solución del sistema $Bx_B=b$ y aplicamos Cramer.
\[
x_{B_i}=\frac{\text{B completada con b}}{det(B)}=\frac{\text{Suma de productos de números entero}}{\pm1} \in \Z
\]\QED
\end{dem}
\begin{coro} Sea $P(b)=\{x \in \R^n_+ \mid \overline{b}\leq Ax\leq b,\; \overline{d}\leq x \leq d\} \neq \emptyset$ con $b,d,\overline{b},\overline{d}\in\Z^n$. Entonces $P(b)$ es entero.
\end{coro}
\begin{dem}
Las desigualdades que definen $P(B)$ se pueden expresar como:
\[
\begin{matrix}
Ax \leq b\\
-Ax\leq -\overline{b}\\
x\leq d\\
-x\leq -\overline{d}
\end{matrix}\quad
\equiv\quad
\begin{bmatrix}
A\\
-A\\
I\\
-I
\end{bmatrix}
x\leq
\begin{bmatrix}
b\\
-\overline{b}\\
d\\
-\overline{d}
\end{bmatrix} = \delta \in \Z^{4n}
\]
La matriz columna sabemos que es TU por construcción (y el Teorema de las matrices TU) y que $\delta$ tiene coordenadas enteras, luego aplicamos el Teorema anterior.\QED
\end{dem}
\begin{coro}
Si A es TU entonces $Q(c) = \{u\in\R^m_+ \mid u'A\leq c'\}\neq\emptyset$ con $c\in\Z^n$ entonces $Q(c)$ es entero.
\end{coro}
\begin{dem}
$u'A \leq c' \Leftrightarrow A'u \leq c$. \QED
\end{dem}
\begin{theorem}
Si $P(b)=\{x\in\R^n_+ \mid Ax\leq b\}$ es entero $\forall b\in\Z^n$ con $P(b)\neq\emptyset$ y $A$ con coordenadas enteras entonces A es TU.
\end{theorem}
\begin{dem}
Sea $A_1$ submatriz cuadrada de A de tamaño $k\times k$ ($ k \leq m$) y $det(A_1)\neq 0$. Construimos la siguiente matriz:
\[
\overline{A}_1 = 
\begin{bmatrix}
A_1 & 0\\
A_2 & I_{m-k}
\end{bmatrix}
\]
De forma que $\overline{A}_1$ sea una matriz $m\times m$ con $A_2$ la ampliación de las columnas. Se tiene además que $det(\overline{A}_1)\neq 0$. Sea un i $(1\leq i \leq k)$ arbitrario pero fijo y sea $b\in \Z^m$ de la siguiente forma: $b=\overline{A}_1 z + e_i$, $z\in\Z^m_+$. Entonces $\overline{A}_1^{-1}b=z+\overline{A}_1^{-1}e_i$. Es más, podemos tomar $z$ lo suficientemente grande para que $\overline{A}_1^{-1} b\geq 0$. Como $P(b)$ es entero, entonces $\overline{A}_1^{-1}b \in \Z^m$ (pues es punto extremo). Entonces $ \overline{A}_1^{-1}e_i=\overline{A}_1^{-1}b-z\in\Z^m$. Por tanto, la columna i-ésima de la matriz $\overline{A}_1^{-1}$ es de elementos enteros e, inductivamente, $\overline{A}_1^{-1}$. Además $\overline{A}_1$ también lo es por construcción e hipótesis. Finalmente, $1 = det(\overline{A}_1)det(\overline{A}_1^{-1})$, como ambos elementos son enteros, ambos son $\pm 1$. \QED
\end{dem}
\begin{theorem}
$A\in\Z^{m\times n}$ es TU si y solo si $\forall J\subset\{1,\dotsc,n\}$ existe una partición de J en $J_1J_2$ tal que 
\[
\left| \sum_{j\in J_1}a_{ij}-\sum_{j\in J_2}a_{ij} \right| \leq 1 \quad \forall i=1,\dotsc,m
\]
\end{theorem}
\begin{prop}\label{propo}
Sea A una matriz de elementos $\{0,\pm1\}$ en la que a lo sumo hay dos elementos no nulos por cada columna. Si existe una partición de las filas de A en $F_1,F_2$ tal que en cada columna con 2 elementos no nulos se cumple:
\begin{itemize}
\item Si los dos tienen igual signo están en conjuntos diferentes.
\item Si tienen distinto signo están en el mismo conjunto de la partición.
\end{itemize}
Entonces A es TU.
\end{prop}
\begin{dem}
Aplicamos el Teorema por Filas. Fijamos una columna j, entonces es claro que:
\[
\left| \sum_{i\in F_1}a_{ij}-\sum_{i\in F_2}a_{ij} \right| =
\begin{cases}
1 & \text{j tiene un único elemento no nulo}\\
0 & \text{j tiene dos no nulos de igual signo}\\
0 & \text{j tiene dos no nulos de distinto signo}
\end{cases}
\]
\end{dem}
\begin{prop}
Si A es de componentes $\{0,\pm1\}$ tal que por columnas verifica que tiene a lo sumo dos componentes no nulas y $\sum_{i=1}^m a_{ij}=0$, entonces $A$ es TU.
\end{prop}
\begin{dem}
Es un corolario inmediato de la proposición anterior pues puede aplicarse la descomposición del enunciado anterior.
\end{dem}
\begin{example}
El problema del transporte:
\begin{align*}
 \min\ & \sum_{i=1}^m\sum_{j=1}^n c_{ij}x_{ij} &\\
sa:& \sum_{j=1}^n x_{ij}= O_i \quad\forall i =1,\dots, m & \\
& \sum_{i=1}^m x_{ij}= D_j \quad \forall j =1,\dots,n &   \\
& x_{ij}\in\{0,1\} &
\end{align*}
Entonces $\overline{A}$ es:
\[\left(
\begin{array}{ccccccccccccc}
1 & 1 & \cdots & 1 & 0 & 0 &\cdots  & 0 & \cdots & 0 & 0 &  \cdots & 0\\
0 &	0 & \cdots & 0 & 1 & 1 & \cdots & 1 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
\vdots & &\vdots & &\vdots & & &\vdots & &\vdots & & \ & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & \cdots & 1 & 1 & \cdots & 1\\
1 & 0 & \cdots & 0 & 1 & 0& \cdots & 0 & \cdots  & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 1 & \cdots & 0 & 0 & 1& \cdots & 0 & \cdots  & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & &\vdots & &\vdots & & &\vdots & &\vdots &   &   & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & 1 & 0 & 0& \cdots & 1 & \cdots  & 0 & 0 & \cdots & 1
\end{array}\right)
\]
\end{example}

\begin{prop}
$A\in\{0,1\}^{m\times n}$ tal que todos los valores no nulos de cada fila (o columna) son consecutivos entonces $A$ es T.U. 
\end{prop}
\begin{dem}
Se puede hacer una partición de las columnas de $A$, $J_1=\{$columnas pares$\}$, $J_2=\{$columnas impares$\}$. Para cada $i=1,\dots,m$ $|\sum_{j\in J_1}a_{ij}-\sum_{j\in J_2}a_{ij}|\leq 1$. Por la proposición \ref{propo} se tiene el resultado. 
\end{dem}

\section{Esquemas de ramificación y acotación}

En esta sección se muestra un algoritmo para hallar la solución óptima de un problema de programación entera
\begin{align*}
(PE)\quad z_{PE} = & \max\ c'x\\
               & sa:\ Ax=b\\
     		&x\in\Z_+^n.
\end{align*}
El algoritmo se basa en la proposición siguiente. 
\begin{prop}
Consideremos el problema $z=\max\{c'x:x\in X\}$, con $c\in\R^n$ y $X\subset\R^n$. Sea $X=X_1\cup X_2\cup\dots\cup X_K$ una descomposición de $X$ en conjuntos más pequeños y sea $z^k=\max\{c'x:x\in X_k\}$ para $k=1,\dots,K$. Entonces $z=\underset{k=1,\dots,K}{\max} z^k$.
\end{prop}

\begin{center}
{\bf Algoritmo de ramificación y acotación (Branch and Bound-B\&B)}
\end{center}

\begin{tabbing}


Paso 1: \= Obtener el valor óptimo $z_{LP}^*$ y la solución óptima $x_{LP}^*$ del problema relajado\\ \> lineal (LP) asociado al problema de programación entera. Establecer $(P_0)=(LP)$,\\ \> la solución $x^*=x^*_{LP}$ y el valor $z^*=z^*_{LP}$ como elementos del nodo raíz $n_0$.\\ \> Tomar $z_{LB}=-\infty$ (en el árbol completo) y $z_{UB}=\lfloor z^*\rfloor$ (en el árbol completo).\\

Paso 2: \= 2.1) Si $x^*\in\Z_+^n$: STOP. La solución óptima del problema de programación entera es $x^*$. \\ \>
2.2) Si $x^*\not\in\Z_*^n$: Entonces existe al menos una componente $x^*_i$ de $x^*$ tal que\\ \> $x^*_i\notin\Z_+$. Establecer dos ramas que conecten el nodo $n_0$, por un lado, con\\ \> el nodo $n_1$ constituido por el problema $(P_1)$ resultante de añadir al problema\\ \> $(P_0)$ la restricción $x_i\leq\lfloor x^*_i\rfloor$, la solución óptima $(x^1)^*$ de $(P_1)$ y el valor\\ \> óptimo $z^*_1$ de $(P_1)$, y por otro lado, con el nodo $n_2$ constituido por el problema\\ \> $(P_2)$ resultante de añadir al problema $(P)$ la restricción $x_i\geq\lceil x^*_i\rceil$, la\\ \> solución óptima $(x^2)^*$ de $(P_2)$ y el valor óptimo $z^*_2$ de $(P_2)$. \\ \>
- Si $(P_i)$, $i=1$ ó $2$, es infactible podamos la rama que conecta $n_0$ con $n_i$.\\ \>
- Si $z^*_i<z_{LB}$, $i=1$ ó $2$, podamos la rama que conecta $n_0$ con $n_i$.\\ \>
- Si $(x^i)^*\notin Z^n_+$, $i=1$ ó $2$, tomar $z_{UB}=\lfloor z^*_i\rfloor$ (en el subárbol que se va a generar)\\ \> y repetir el Paso 2.2 tomando $n_i$ como $n_0$. \\ \>
- Si $(x^i)^*\in Z^n_+$, $i=1$ ó $2$, establecemos $n_i$ como nodo hoja. Si $z_i^*=z_{UB}$ entonces\\ \> $(x^i)^*$ es la solución óptima del problema de programación entera.\\ \> En caso contrario y si $z^*_i>z_{LB}$ (en el árbol completo) establecer $z_{LB}=z_i^*$.\\
Convergencia: \=
\end{tabbing}


\subsection{Corte mixto de Gomory}

Consideremos el problema:
\[
\begin{aligned}
& \min
& & c_1'x_1+c_2'x_2 \\
& \text{sujeto a}
& & A \begin{pmatrix}x_1\\x_2\end{pmatrix} = b\\
& & & x_1 \in \Z_+^{n_1},\ x_2 \in \R_+^{n_2}
\end{aligned}
\]
A las $x_i$ las llamaremos variables del grupo $i$, con $i=1,2$. Supongamos que $x^*$ es una solución óptima del relajado lineal de $(P)$. Si existe $x_k^* \in$ Grupo 1 tal que $x_k^* \in \mathbb{Q} \setminus \Z$ entonces $x^*$ no es solución de $(P)$.  Sea $B$ la base asocada a $x^*$. Entonces toda solución factible se puede expresar en términos de esta base:
\[ x_B = B^{-1}b - B^{-1} N x_N \quad (Bx_B + Nx_n = b) \]
Denotamos $x_N = w$, $\overline{b} = B^{-1}b$, $Y = B^{-1}N$ de manera que $x_B = \overline{b} - Y w$. Así pues, en cualquier solución factible de $(P)$, la componente $k$ es\ de la forma:
\[ x_k = \overline{b}_k - \sum_{j \in N} y_{kj}w_j = \lfloor \overline{b}_k \rfloor + f_k - \sum_{j \in N} y_{kj}w_j \]
Donde $f_k = \overline{b}_k-\lfloor \overline{b}_k \rfloor$. De ahí, que:
\[ x_k - \lfloor \overline{b}_k \rfloor = f_k - \sum_{j \in N} y_{kj}w_j \]
Como el miembro izquierdo de la ecuación es entera, el miembro derecho debe ser entero. Por lo tanto, se debe verificar una y solo una de las desigualdades siguientes:
\begin{enumerate}
	\item $f_k - \sum\limits_{j \in N} y_{kj} w_j ≤ 0 \Rightarrow - \sum\limits_{j \in N} y_{kj} w_j ≤ -f_k \Rightarrow - \sum\limits_{j \in N_1} y_{kj} w_j ≤ -f_k$
	\item $f_k - \sum\limits_{j \in N} y_{kj} w_j ≥ 1 \Rightarrow - \sum\limits_{j \in N} y_{kj} w_j ≥ 1-f_k \Rightarrow - \sum\limits_{j \in N_2} y_{kj} w_j ≥ 1-f_k$
\end{enumerate}
donde $N_1 = \{j \in N : y_{kj} > 0\}$ y $N_2 = \{j \in N : y_{kj} ≤ 0\}$. Por lo tanto:
\[ \frac{-f_k}{f_k-1} \sum_{j \in N_2} y_{kj} w_j ≤ -f_k \]
Luego, como sólo se puede dar uno de los casos:
\[ -\sum_{j \in N_1} y_{kj} w_j - \frac{f_k}{f_k -1} \sum_{j \in N_2} y_{kj} w_j ≤ -f_k \]
Introduciendo la variable de holgura $s_k ≥ 0$, lo transformamos en la ecuación:
\[ s_k-\sum_{j \in N_1} y_{kj} w_j - \frac{f_k}{f_k -1} \sum_{j \in N_2} y_{kj} w_j ≤ -f_k \]
Si evaluamos $x^*$ sobre la desigualdad, podemos observar que: $w^* = x_N^* = 0$. Luego $0 ≥ s_k = -f_k < 0$. Hemos llegado a una contradicción. Por tanto $x^*$ no cumple la nueva restricción, es decir es un plano de corte para la misma. El corte mixto de Gomory "más profundo"
\[ s_k - \sum_{j \in N} λ_j w_j - f_k \text{ con}\]
\[ λ_j = \begin{cases}
	y_{kj}, &\text{ si }y_{kj} ≥ 0, w_j \notin \text{Grupo 1}\\
	\frac{f_k}{f_k-1}y_{kj}, &\text{ si }y_{kj} < 0, w_j \notin \text{Grupo 1}\\
	f_{kj}, &\text{ si } f_{kj} ≤ f_k, w_j \in \text{Grupo 1}\\
	\frac{1-f_{kj}}{1-f_k} ,&\text{ si } f_{kj} > f_k, w_j \in \text{Grupo 1}
\end{cases}\]
donde $f_{kj}$ es la parte fraccional de $y_{kj}$.
\begin{example}

\[
\begin{aligned}
& \min
& & 5x_2 + 10x_4 \\
& \text{sujeto a}
& & x_1-\frac{5}{3}x_2 - \frac{1}{5}x_4 = \frac{5}{3}\\
& & & -\frac{4}{3}x_2 + x_3 + \frac{11}{3} x_4 0 \frac{7}{3}\\
& & & x_1, x_2 ≥ 0,\ x_3,x_4 \in \Z_+
\end{aligned}
\]


\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
	$x_B$ & $c_B$ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $\overline{b}$\\
\hline
	$x_1$ & $0$ & $1$ & $-\frac{5}{3}$ & $0$ & $-\frac{1}{3}$ & $\frac{5}{3}$\\
	$x_3$ & $0$ & $0$ & $-\frac{4}{3}$ & $1$ & $\frac{11}{3}$ & $\frac{7}{3}$\\
\hline
	$c_j-z_j$ & & $0$ & $5$ & $0$ & $10$ & \\
\hline
\end{tabular}



La solución del relajado lineal es: $x_1 = \frac{7}{3}$, $x_3 = \frac{5}{3}$. Cortamos sobre $x_3$:
\[ \overline{b}_3 = \frac{7}{3} = 2 + \frac{1}{3} \]
\[ y_{32} = - \frac{4}{3} = -2 + \frac{2}{3} \]
\[ y_{34} = \frac{11}{3} = 3 + \frac{2}{3} \]
\[ s_5 - λ_2 x_2 - λ_4 x_4 = -\frac{1}{3} \]
Como $x_2 \notin$ Grupo 1 e $y_{32} < 0$, entonces $λ_2 = \frac{\frac{1}{3}}{\frac{1}{3}-1}\cdot\frac{-4}{3} = \frac{2}{3}$. Como $x_4 \in$ Grupo 1 y $\frac{2}{3} > \frac{1}{3}$, entonces $λ_4 = -\frac{1-\frac{2}{3}}{1-\frac{1}{3}} = \frac{1}{6}$

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
	$x_B$ & $c_B$ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $s_5$ & $\overline{b}$\\
\hline
	$x_4$ & $0$ & $1$ & $-\frac{5}{3}$ & $0$ & $-\frac{1}{3}$ & $0$ & $\frac{5}{3}$\\
	$x_3$ & $0$ & $0$ & $-\frac{4}{3}$ & $1$ & $\frac{11}{3}$ & $0$ & $\frac{7}{3}$\\
	$s_5$ & $0$ & $0$ & $-\frac{2}{3}$ & $0$ & $-\frac{1}{6}$ & $1$ & $-\frac{1}{3}$\\
\hline
	$c_j-z_j$ & & $0$ & $5$ & $0$ & $10$ & $0$ & \\
\hline
\end{tabular}

Pivotando dualmente:

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
	$x_B$ & $c_B$ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $s_5$ & $\overline{b}$\\
\hline
	$x_1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $\frac{1}{12}$ & $0$ & $\frac{10}{3}$\\
	$x_3$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $\frac{11}{3}$ & $0$ & $3$\\
	$x_2$ & $5$ & $0$ & $1$ & $0$ & $\frac{1}{4}$ & $-\frac{3}{2}$ & $\frac{1}{2}$\\
\hline
	$c_j-z_j$ & & $0$ & $0$ & $\frac{3}{4}$ & $\frac{15}{2}$ & $0$ & \\
\hline
\end{tabular}
\end{example}
\end{document}