\documentclass[HS.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\hyphenation{equi-va-len-cia}\hyphenation{pro-pie-dad}\hyphenation{res-pec-ti-va-men-te}\hyphenation{sub-es-pa-cio}

\chapter{Complejos simpliciales}

\section{Definiciones básicas}

\begin{defi}
Dados los puntos $a_0,\dots, a_n\in\R^n$ afínmente independientes, se define el \emph{$n$-símplice} generado por ellos 
$$\sigma=(a_0,\dots, a_n):=\{x\in\R^n\mid x=\sum_{i=0}^n\lambda_ia_i, \sum_{i=0}^n\lambda_i=1,\lambda_i\geq 0\}.$$
Al número $n$ se le llama \emph{dimensión} del símplice.
\end{defi}

\begin{ej}\
\begin{enumerate}
\item $n=0$: punto, 0-símplice o vértice $(a_0)$.
\item $n=1$: segmento, 1-símplice o arista $(a_0a_1)$.
\item $n=2$: triángulo o 2-símplice   $(a_0a_1a_2)$.
\item $n=3$: tetraedro o 3-símplice $(a_0a_1a_2a_3)$.
\end{enumerate}
\end{ej}

\begin{nota}
Todo $n$-símplice es convexo, pues es la envolvente convexa de los puntos que lo generan. Además es compacto de $\R^n$.
\end{nota}

\begin{defi}
Dado un $n$-símplice $\sigma=(a_0,\dots,a_n)$, se llama \emph{cara} de $\sigma$, y se denota $\tau\leq \sigma$, a cualquier $k$-símplice ($k\leq n$) generado por $k+1$ vértices de $\sigma$. En el caso de que $k<n$ se dirá que $\tau$ es \emph{cara propia} de $\sigma$ y se denotará por $\tau<\sigma$.
\end{defi}

\begin{defi}
Dado el $n$-símplice $\sigma=(a_0,\dots, a_n)$, se define el interior de $\sigma$, denotado por $\mathring{\sigma}$, como
$$\mathring{\sigma}=\{x\in\sigma\mid \lambda_i>0\}.$$
\end{defi}

\begin{ej}\
\begin{enumerate}
\item Para $n=0$, $\sigma=(a_0)$, $\mathring{\sigma}=\sigma$.
\item Para $n=1$, $\sigma=(a_0a_1)$, $\mathring{\sigma}=\sigma-\{a_0,a_1\}$. 
\item Para $n=2$, $\sigma=(a_0a_1a_2)$, $\mathring{\sigma}=\sigma-\{(a_0a_1),(a_1,a_2),(a_0a_2)\}$.
\item Para $n=3$, $\sigma=(a_0a_1a_2a_3)$, $\mathring{\sigma}=\sigma-\{(a_0a_1a_2),(a_0a_1a_3),(a_0a_2a_3),(a_1,a_2a_3)\}$.
\end{enumerate}
\end{ej}

\begin{defi}
Dado un $n$-símplice generado por $\sigma=(a_0,\dots, a_n)$, se define el \emph{borde} de $\sigma$, denotado por $\partial\sigma$, como 
$$\partial\sigma=\bigcup_{\tau<\sigma}\tau.$$
\end{defi}

\begin{prop}
Dado un $n$-símplice $\sigma=(a_0,\dots, a_n)$, se verifica que:
\begin{enumerate}
\item $\sigma=\mathring{\sigma}\sqcup\partial\sigma$.
\item $\mathring{\sigma}=\sigma-\partial\sigma$.
\item $\partial\sigma=\sigma-\mathring{\sigma}$.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{defi}
Dado $\sigma$ un $n$-símplice, se llama \emph{cara abierta} de $\sigma$ al interior de cualquiera de sus caras.
\end{defi}
\begin{prop}
Todo símplice es unión disjunta de sus caras abiertas.
\end{prop}
\begin{dem}
Sea $x\in\sigma=(a_0,\dots,a_n)\Rightarrow x=\sum_{i=0}^n\lambda_ia_i$ con $\lambda_i\geq 0$ y $\sum_{i=0}^n\lambda_i=1$. Consideramos la cara de $\sigma$ generada por aquellos vértices con $\lambda_i>0$, a cuyo conjunto de índices denotaremos $I=\{i_0,\dots, i_k\}$. Entonce $x=\sum_{i\in I}\lambda_ia_i$, luego $(a_{i_0},\dots,a_{i_k})\leq\sigma$ y contiene a $x$ en su interior. 

Dado que la expresión de $x$ respecto a un sistema de coordenadas es única, esto implica que $(a_{i_0},\dots,a_{i_k})$ es la única cara cuyo interior contiene a $x$.
$\QED$
\end{dem}

\begin{defi}
Un complejo simplicial $K$ en $\R^n$ es una familia de símplices, tales que:
\begin{enumerate}
\item Si $\sigma\in K$ y $\tau\leq\sigma$, $\tau\in K$.
\item Si $\sigma,\sigma'\in K$ tales que $\sigma\cap\sigma'\neq\emptyset$, entonces $\sigma\cap\sigma'\in K$.
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{ej}
\begin{enumerate}
\item Todo $n$-símplice tiene de modo natural estructura de complejo simplicial.
\item Cualquier grafo es un complejo simplicial formado por vértices y aristas.
\item $K=\{(a_0),(a_1),(a_2),(a_0a_1),(a_0a_2),(a_2a_1)\}$.
\item Las triangulaciones de superficies son complejos simpliciales. 
\item Dos aristas que se corten en el interior no lo serían.
\item Un triángulo en el que no estamos incluyendo un vértice dentro de $K$, no lo sería.
\end{enumerate}
\end{ej}\

\begin{defi}
Dado un complejo simpilicial $K$, se define la \emph{realización geométrica} o \emph{poliedro subyacente} de $K$ como el espacio topológico $(|K|,\Tau_e|_{|K|})$ donde $|K|=\underset{\sigma\in K}{\bigcup}\sigma$.
\end{defi}

\begin{defi}
Dado un complejo simplicial $K$ y dado $L\subset K$, si $L$ tiene estructura de complejo simplicial, entonces se dice que $L$ es subcomplejo de $K$.
\end{defi}
\begin{ej}\
\begin{enumerate}
\item Dado un símplice $\sigma$, al considerar todas sus caras propias tenemos un subcomplejo cuya realización es $\partial\sigma$.
\item \underline{El \emph{$p$-esqueleto} de un complejo simplicial $K$}. Se define $\dim(K)=\max\{\dim(\sigma)\mid\sigma\in K\}$. Si $\dim(K)=n$, el $p$-esqueleto de $K$ es el subcomplejo de $K$ dado por
$$K^{(p)}=\{\sigma\in K\mid \dim(\sigma)\leq p\}$$
para $0\leq p\leq n$. Los $p$-esqueletos forman una \emph{filtración}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Filtration_(mathematics)}} de $K$. Se deja como ejercicio probar que el $p$-esqueleto es un subcomplejo para todo $0\leq p\leq n$.
\end{enumerate}
\end{ej}

\begin{prop}
Sea $K$ un complejo simplicial finito y $|K|$ su realización geométrica. Entonces $|K|$ es un compacto.
\end{prop}
\begin{dem}
Como todo símplice es compacto y $|K|$ es unión finita de todos sus símplices, entonces $|K|$ es compacto. \QED
\end{dem}

\begin{lemma}
Sea $K$ un complejo simplicial finito, se verifica que $|K|$ es unión disjunta de los interiores de todos sus símplices, es decir, $|K|=\underset{\sigma\in K}\bigsqcup\mathring{\sigma}$.
\end{lemma}
\begin{dem}
$\boxed{\subseteq}$ Dado $x\in |K|$, es claro que existe $\sigma\in K$ tal que $x\in\sigma=(v_0,\dots, v_n)$, pues $|K|=\bigcup_{\sigma\in K}|\sigma|$.  Entonces $x=\sum\lambda_i v_i$. Nos quedamos con los $v_i$ tales que $\lambda_i>0$. De este modo, el símplice $\tau$ generado por dichos vértices es el único de $K$ que contiene a $x$ en su interior. A este símplice lo llamamos \emph{símplice soporte} de $x$. Entonces $x\in\mathring{\tau}\leq \sigma\in K$. Por lo que $x\in \underset{\sigma\in K}\bigsqcup\mathring{\sigma}$.

$\boxed{\supseteq}$ Sea $x\in \underset{\sigma\in K}\bigsqcup\mathring{\sigma}$, entonces existe un único $\sigma\in K$ tal que $x\in\mathring{\sigma}$, luego $x\in |K|$.
\end{dem} 

\begin{defi} Sea $K$ un complejo simplicial y sea $x\in |K|$. Se define la \emph{estrella} de $x$ en $K$ como 
\[
st(x;K)=\{\sigma\in K\mid \exists \tau (\sigma\leq \tau\land x\in\tau)\}.
\]
Esto es, la estrella de $x$ en $K$ la forman todos los símplices de $K$ que contienen a $x$ y todas sus caras.
\end{defi}

\begin{nota}
$st(x;K)$ es un subcomplejo de $K$. Efectivamente, si $\sigma\in st(x;K)$ entonces $\exists \tau$ tal que $\sigma\leq\tau$ y $x\in\tau$. Si $\eta\leq\sigma$, entonces $\eta\leq\tau$, por lo que el mismo $\tau$ para que $\eta\in st(x;K)$. Por otra parte, si $\sigma_1,\sigma_2\in st(x;K)$ y $\sigma_1\cap\sigma_2\neq\emptyset$, entonces $\sigma_1\cap\sigma_2\in K$. Por otra parte, existen $\tau_1,\tau_2\in K$ tales que $x\in\tau_1\cap\tau_2$, y como $\tau_1\cap\tau_2\in K$ y $\sigma_1\cap\sigma_2\leq \tau_1\cap\tau_2$, se tiene que $\sigma_1\cap\sigma_2\in st(x;K)$.
\end{nota}

\begin{defi}
Dado $K$ complejo simplicial y $x\in |K|$, se define el \emph{link} de $x$ en $K$ como
\[
lk(x;K)=\{\sigma\in st(x;K)\mid x\notin\sigma\}.
\]
\end{defi}

\begin{nota}
Análogamente, se tiene que $lk(x;K)$ es subcomplejo tanto de $K$ como de $st(x;K)$. En efecto, si $\sigma\in lk(x;K)$ y $\tau\leq\sigma$ entonces $\tau\in st(x;K)$ y $x\notin \tau$. Además, si $\sigma,\tau\in lk(x;K)$ con $\sigma\cap\tau\neq\emptyset$, entonces $\sigma\cap\tau\in st(x;K)$ y $x\notin\sigma\cap\tau$. 
\end{nota}

\begin{defi}
Sea $K$ un complejo simplicial y sea $\sigma\in K$, se define la \emph{estrella} de $\sigma$ en $K$
\[
st(\sigma;K)=\{\tau\in K\mid \exists\eta\in K (\tau\leq\eta\land \sigma\leq\eta)\}.
\]

Esto es, $st(\sigma;K)$ la forman los símplices que contienen a $\sigma$ como cara y además las caras de dichos símplices.
\end{defi}

\begin{nota}
Se comprueba que cuando $\sigma$ es un vértice, la definición coincide con la estrella del vértice. Además, $st(\sigma;K)$ es subcomplejo de $K$. 
\end{nota}

\begin{defi}
Dado $K$ complejo simplicial y $\sigma\in K$, se define el \emph{link} de $\sigma$ en $K$ como
\[
lk(\sigma;K)=\{\tau\in st(\sigma;k)\mid \sigma\not\leq \tau\}.
\]
También se puede definir equivalentemente como 
\[
lk(\sigma;K)=\{\tau\in st(\sigma;k)\mid \sigma\cap \tau=\emptyset\}.
\]
Se tiene que $lk(\sigma;K)$ es subcomplejo de $K$ y de $st(\sigma;K)$.
\end{defi}

\begin{defi}
Sea $K$ un complejo simplicial y sea $x\in|K|$, se define la \emph{estrella abierta} de $x$ en $|K|$ como
\[
\mathring{st}(x;K)=\bigcup_{x\in\sigma}\mathring{\sigma}
\]
\end{defi}

\begin{prop}
Sea $K$ complejo simplicial y $x\in|K|$, se tiene que
\[
|\mathring{st}(x;K)|=|st(x;K)|-|lk(x;K)|.
\]
\end{prop}
\begin{dem}
$\boxed{\subseteq}$ Sea $y\in |\mathring{st}(x;K)|$. Entonces existe $\sigma\in |K|$ tal que $y\in|\mathring{\sigma}|$, en particular $y\in\sigma$. Como $\sigma\leq\sigma$ y $y\in\sigma$, $y\in |st(x;K)|$. Además, por definición $|lk(x;K)|$ no tiene ningún punto de $|\mathring{st}(x;K)|$, luego $y\notin|\mathring{st}(x;K)|$.

$\boxed{\supseteq}$ Sea $y\in |st(x;K)|-|lk(x;K)|$. Por definición de la estrella, $\exists\eta\in |K|$ tal que $x\in\eta$ y $y\in\eta$. Además, como $y$ no está en el link, $\exists \tau\in |K|$ tal que $y\in\tau$ con $\tau\in |st(x;K)|$ y $x\in\tau$. Consideramos entonces $y\in\tau\cap\eta\in |st(x;K)|$ Como $\tau\cap\eta$ es unión disjunta de sus caras abiertas, entonces, o bien $\tau\cap\eta$ contiene a $y$ en su interior o bien lo contiene alguna de sus caras propias en su interior. En cualquier caso, $y\in |\mathring{st}(x;K)|$.  \QED
\end{dem}

\begin{lemma}
Sea $K$ un complejo simiplicial y sea $A\subseteq|K|$. Se tiene que $A$ es cerrado en $|K|$ si y solo si $A\cap\sigma$ es cerrado de $\sigma$ para todo $\sigma\in K$. 
\end{lemma}
\begin{proof}
$\boxed{\Rightarrow}$ Supongamos que $A$ es cerrado en $|K|$. Por definición de topología relativa, $A\cap\sigma$ es cerrado en $\sigma$ para todo $\sigma\in K$.

$\boxed{\Leftarrow}$. Supongamos que $A\cap\sigma$ es cerrado para todo $\sigma\in K$. Entonces $A=\bigcup_{\sigma\in K} A\cap\sigma$, que como el complejo simplicial es finito, tenemos unión finita de cerrados de $\sigma$. Como $\sigma$ es compacto, tenemos unión finita de compactos, luego $A$ es compacto en $|K|$, luego $A$ es un cerrado.
\end{proof}

El resultado anterior es cierto para abiertos exigiendo que $A\cap\mathring{\sigma}$ sea abierto.

\begin{lemma}
Sea $f:|K|\to X$ donde $K$ es un complejo simplicial y $X$ es un espacio topológico. Entonces $f$ es continua $f|_{\sigma}:\sigma\to X$ es continua para todo $\sigma\in K$.
\end{lemma}
\begin{proof}
 Sea $f:|K|\to X$ es continua, si y solo si para todo $F$ cerrado de $X$ se tiene que $f^{-1}(F)$ es cerrado de $|K|$. Por el lema anterior, esto es equivalente a que $f^{-1}(F)\cap\sigma=f^{-1}|_{\sigma}(F)$ es cerrado, si y solo si $f|_{\sigma}$ es continua.
\end{proof}

\begin{prop}
Dado $K$ complejo simplicial y $x\in|K|$, se tiene que $\mathring{st}(x;K)$ es un abierto de $|K|$ que contiene a $x$ y, en consecuencia, $st(x;K)$ es un entorno de $x$ en $|K|$.
\end{prop}
\begin{dem}
\[
\mathring{st}(x;K)=\bigcup_{x\in \sigma\in K}\mathring{\sigma}.
\]
Basta ver que $\mathring{\sigma}$ es abierto de $|K|$. Veámoslo para el caso de $\sigma=(v_0v_1v_2)$, que será fácilmente generalizable. Sea $\varepsilon=\min\{d_e(y,r_{v_0v_1}),d_e(y,\sigma_{v_0v_2},d_e(y,r_{v_1v_2})\}$, donde $r_{v_iv_j}$ es la recta definida por esos vértices. Como $y\in B_{d_e}(y,\varepsilon/2)\subseteq \mathring{\sigma}$, entonces $\mathring{\sigma}$ es entorno de $y\in\mathring{\sigma}$. Por tanto $\mathring{\sigma}$ es abierto en $|K|$, luego $\mathring{st}(x;K)$ es abierto en $|K|$. 
\QED
\end{dem}

\begin{defi}
Sean $K$ y $K'$ c.s., se dirá que $K'$ es una subdivisión de $K$ si:
\begin{enumerate}
	\item $|K|=|K'|$ como conjuntos.
	\item $\forall σ \in K$ $\exists σ_i' \in K' \mid σ = \bigcup_{i\in I} σ_i'$.
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{ej}
Tenemos el siguiente complejo y una subdivisión suya:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=gray] (0,0) node[anchor=east]{$v_0$} -- (4,0) node[anchor=west]{$v_2$} -- (2,4) node[anchor=south]{$v_1$} -- cycle;
\draw (2,4) -- (4,0) -- (6,4) node[anchor=south]{$v_3$} -- cycle;
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=gray] (0,0) node[anchor=east]{$v_0$} -- (2,0) node[anchor=north]{$v_6$} -- (2,2) node[anchor=west]{$v_4$} -- cycle;
\draw[fill=gray] (0,0) -- (2,2) -- (2,4) node[above]{$v_1$} -- cycle;
\draw[fill=gray] (2,0) -- (2,2) -- (4,0) node[below]{$v_2$} -- cycle;
\draw[fill=gray] (2,2) -- (2,4) -- (4,0) -- cycle;
\draw (2,4) -- (4,0) -- (6,4) node[anchor=south]{$v_3$} -- (4,4) node[anchor=south]{$v_5$} -- cycle;
\draw (2,2) node[anchor=east]{$v_4$};
\fill (4,4)  circle[radius=1.5pt];
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{ej}

\begin{defi}
Dado el símplice $σ = (v_0,\dots,v_n)$, se define el baricéntro de $σ$ como:
\[ b(σ) = \sum_{i=0}^n \frac{1}{n+1}v_i \]
\end{defi}

\begin{nota}
\begin{enumerate}
\item $b(σ) \in \mathring{σ}$.
\item El baricentro de un vértice es el propio vértice.
\item El baricentro de un $1$-símplice es el punto medio.
\item El baricentro de un $2$-símplice es el baricentro geométrico.
\item Si tenemos una cadena de símplices $σ_1<σ_2<\dots<σ_n$, entonces $b(σ_1),\dots,b(σ_n)$ son afínmente independientes.
\end{enumerate}
\end{nota}

\begin{defi}
Dado un complejo simplicial $K$ se define la primera subdivisión baricéntrica de $K$ como el complejo simplicial $sd K$ formado por todos los símplices del tipo $(b(σ_0),b(σ_1),\dots,b(σ_k))$ donde $σ_0 < σ_1 <\dots <σ_k$ son símplices de $K$.
\end{defi}
\begin{ej}
En la siguiente figura se observa un complejo simplicial y sus baricentros.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=gray] (0,0) node[anchor=east]{$v_0$} -- (4,0) node[anchor=west]{$v_2$} -- (2,4) node[anchor=south]{$v_1$} -- cycle;
\draw (2,4) -- (6,4) node[anchor=south]{$v_3$};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=gray] (0,0) node[anchor=east]{$v_0$} -- (2,0) node[anchor=north]{$b(v_0,v_2)$} -- (4,0) node[anchor=west]{$v_2$} -- (3,2) node[anchor=west]{$b(v_2,v_1)$} -- (2,4) node[anchor=south]{$v_1$} -- (1,2) node[anchor=east]{$b(v_1,v_0)$} -- cycle;
\draw (2,4) -- (4,4) node[anchor=south]{$b(v_2,v_3)$} -- (6,4) node[anchor=south]{$v_3$};
\draw (2,2.1) node[anchor=north]{$b(v_0,v_1,v_2)$};
\fill (3,2)  circle[radius=1.5pt];
\fill (1,2)  circle[radius=1.5pt];
\fill (2,0)  circle[radius=1.5pt];
\fill (2,1.5)  circle[radius=1.5pt];
\fill (4,4)  circle[radius=1.5pt];
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{ej}

\begin{prop}
$sd K$ es una subdivisón de $K$.
\end{prop}
\begin{dem}\
\begin{enumerate}
\item Veamos que $|K|=|sd K|$ por doble inclusión.
Sea $x \in |sdK|$, entonces existe $σ \in sd K$ tal que $x \in σ$, luego $x \in |K|$.

Sea $x \in |K|$, sea $σ$ el soporte de $x$ en $K$ y calculamos $b(σ)$. Consideramos la semirrecta que parte de $b(\sigma)$ y pasa por $x$. Llamamos $x_1$ al punto de intersección de dicha semirrecta con $\partial\sigma$. Repetimos el proceso: sea $\sigma_1$ el soporte de $x_1$ en $K$. Construimos la semirrecta que parte de $b(\sigma_1)$ y pasa por $x_1$ y sea $x_2$ la intersección de dicha semirrecta con $\partial\sigma_1$. El proceso se repite y termina pues vamos bajando de dimensión en cada paso. Entonces $x\in (b(\sigma),b(\sigma_1),\dots,b(\sigma_k))$. 

\item Todo $\sigma\in K$ puede ponerse como unión de símplices de $sdK$. Dado $\sigma\in K$, hay que probar que $\sigma=\bigcup \tau_i$ (unión finita) donde $\tau_i\in sdK$. Se reduce a probar la doble inclusión con el mismo argumento anterior usando los vértices de $\sigma$. Una inclusión es clara porque los símplices generados por baricentros siempre están en $\sigma$. La otra es el razonamiento anterior con los puntos de $\sigma$. Como la subdivisión baricéntrica genera un número finito de símplices, la unión es finita.
\end{enumerate}
\QED
\end{dem}

\begin{defi}
Dado un conjunto simplicial $K$, se define la $n$-ésima subdivisión baricéntrica de $K$ como $sd^nK=sd(sd^{n-1}K)$.
\end{defi}

\begin{defi}
Sea $\sigma=(v_0,\dots, v_n)$ un $n$-símplice, se define el \emph{diámetro} de $\sigma$ como 
\[
\delta(\sigma)=\max_{x,y\in\sigma}||x-y||.
\]
\end{defi}

\begin{lemma}
Dado $\sigma=(v_0,\dots,v_n)$, $\delta(\sigma)=\max_{v_i,v_j\in\sigma}||v_i-v_j||$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Sean $x,y\in\sigma=(v_0,\dots, v_n)$, entonces 
\[
||x-y||= \norm{\sum_{i=0}^n\lambda_iv_i-y}=\norm{\sum_{i=0}\lambda_i(v_i-y)}\leq\sum_{i=1}^n\lambda_i\norm{v_i-y}\leq \max_{0\leq i\leq n}\norm{v_i-y}\leq\max_{0\leq i,j\leq n}\norm{v_i-v_j}.
\]
El último paso se consigue repitiendo el proceso con $y$. Así que $\delta(\sigma)=\max_{0\leq i,j\leq n}\norm{v_i-v_j}$.
\end{proof}

\begin{defi}
Sea $K$ complejo simplicial, se define la \emph{medida} de $K$ como 
\[
m(K)=\max_{\sigma\in K}\delta(\sigma).
\]
\end{defi}

\begin{prop}
Sea $K$ complejo simplicial con $\dim(K)=r$. Se tiene que 
\[
m(sd^nK)\leq \left(\frac{r}{1+r}\right)^nm(K).
\]

\end{prop}
\begin{dem}
Basta hacerlo para la primera subdivisión y el resto se tendrá inductivamente. Sea $\mu=(b(\sigma_0),\dots, b(\sigma_k))\in sdK$ donde $\sigma_0<\cdots<\sigma_k$. Vamos a suponer por simplicidad que $\delta(\mu)=\norm{b(\sigma_0)-b(\sigma_1)}$ donde $\sigma_0=(v_0,\dots, v_n)$ y $\sigma_1=(v_0,\dots, v_n,v_{n+1},\dots, v_s)$. Entonces, 
\[
\norm{b(\sigma_0)-b(\sigma_1)}=\norm{\sum_{i=0}^n\frac{1}{1+n}v_i-b(\sigma_1)}=\frac{1}{1+n}\norm{\sum_{i=0}^n\norm{v_i-b(\sigma_1)}}\leq \max_{0\leq i\leq n}\norm{v_i-b(\sigma_1)}.
\]
Haciendo el mismo proceso 
\[
\norm{v_i-b(\sigma_1)}=\norm{v_i-\sum_{j=0}^s\frac{1}{1+s}v_j}\leq \frac{1}{1+s}\sum_{j=0}^s\norm{v_i-v_j}\leq \frac{s}{1+s}\max_{0\leq i\leq n,0\leq j\leq n}\norm{v_i-v_j}= 
\]
\[
\frac{s}{1+s}\delta(\sigma_1)\leq \frac{s}{1+s}m(K)\Rightarrow m(sdK)\leq \frac{s}{s+1}m(K)\leq \frac{r}{r+1}m(K).
\]
\QED
\end{dem}

\begin{nota}
Si $r\geq 1$, entonces se tiene la desigualdad estricta.
\end{nota}

\begin{prop}
Sea $K$ complejo simplicial y sea $x\in|K|$. Se cumplen
\begin{enumerate}
\item $\mathring{st}(x;sd^nK)$ es un entorno de $x$.
\item Si $U\subseteq|K|$ es un entorno de $x$, entonces existe $n_0\in\N$ tal que $x\in\mathring{st}(x;sd^{n_0}K)\subseteq U$. 
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{dem}
\begin{enumerate}
\item Como la realización de un complejo y de una subdivisión es el mismo espacio topológico, al ser $\mathring{st}(x;K)$ es un entorno de $x$, se tiene este apartado.
\item Sea $U\subseteq|K|$ entorno de $x$. Entonces existe una bola $x\in B(x,\varepsilon)\subseteq U$. Por la proposición anterior, tomamos $n_0\in\N$ tal que $m(sd^{n_0}K)<\varepsilon$, veamos que $\mathring{st}(x;sd^nK)\subseteq U$. Sea $y\in \mathring{st}(x;sd^nK)$. Entonces $||y-x||<\varepsilon$, por lo que $y\in B(x,\varepsilon)\subseteq U$, luego $y\in U$.
\end{enumerate}
\QED
\end{dem}

\begin{defi}
Dado un espacio topológico $X$ y un complejo simplicial $K$ tal que $|K|\cong X$, se dice que $K$ es una \emph{triangulación} de $X$. 
\end{defi}

\begin{defi}
Sea $K$ un complejo simplicial y $v$ un vértice afínmente independiente con el mayor conjunto afinmente independiente de vértices de $K$, se define el \emph{cono} sobre $K$, denotado $vK$,  como el complejo simplicial cuyos símplices son o bien los de $K$ o bien de la forma $(v,v_0,\dots, v_n)$ donde $(v_0,\dots, v_n)\in K$. 
\end{defi}

\begin{nota}
Como complejo simplicial abstracto, se puede simplemente tomar un vértice que no esté en ninguna upla y agregar las nuevas uplas.
\end{nota}

\section{Aplicaciones Simpliciales}

\begin{defi}
Sean $K$ y $L$ complejos simpliciales. Dada una aplicación $\varphi:K^0\to L^0$, se dice que $\varphi$ es \emph{simplicial} si para todo símplice $(v_0,\dots, v_n)\in K$, $(\varphi(v_0),\dots, \varphi(v_n))$ es un símplice de $L$. Informalmente, las aplicaciones simpliciales son las que envían símplices en símplices.
\end{defi}

\begin{ej}\
\begin{enumerate}
\item Dado el triángulo relleno de vértices $\{v_0,v_1,v_2\}$ y un segmento con vértices $w_0,w_1$ podemos comprobar que $\varphi(v_0)=w_0, \varphi(v_1)=w_0,\varphi(v_2)=w_1$ es una aplicación simplicial. 

\item No sería aplicación simplicial si del triángulo relleno pasáramos al triángulo hueco mediante la aplicación natural, pues el 2-símplice no iría a un 2-símplice. 
\end{enumerate}
\end{ej}

\begin{defi}
Un \emph{isomorfismo simplicial} es una aplicación simplicial biyectiva. En la práctica, se trata de un reetiquetado de los vértices.
\end{defi}

Una aplicación simplicial se extiende de modo natural a todo el complejo simplicial de forma natural, llevando los $n$-símplices a los símplices formados por las imagénes de sus vértices. Por ello podemos hablar de aplicación simplicial definida como $\varphi:K\to L$.


\begin{defi}
Dada $\varphi:K\to L$ una aplicación simplicial, se define su \emph{aplicación inducida} $\varphi:|K|\to|L|$ como $\varphi(x)=\sum_{i=0}^n\lambda_i\varphi(v_i)$ para todo $x=\sum_{i=0}^n\lambda_iv_i\in K$. Es decir, $\varphi$ es la extensión lineal de la aplicación simplicial $\varphi$.
\end{defi}

\begin{nota}\
\begin{enumerate}
\item $\varphi:|K|\to|L|$ es continua por ser lineal.
\item Se verifica que $\varphi$ lleva soportes en soportes.
\end{enumerate}
\end{nota}

\begin{defi}
Dada $f:|K|\to|L|$ continua, se dirá que $\varphi:|K|\to |L|$ es una aproximación simplicial de $f$ si $\varphi(x)$ está en el símplice soporte de $f(x)$ para todo $x\in|K|$.
\end{defi}

\begin{lemma}\label{delta}
Si $\varphi$ es aproximación simplicial de $f:|K|\to|L|$, se tiene que $||\varphi-f||=\sup\{||\varphi(x)-f(x)||\mid x\in K\}\leq m(L)$ .
\end{lemma}
\begin{proof}
Como $\varphi$ es aproximación simplicial de $f$ se tiene que para todo $x\in K$ existe $\sigma\in L$ tal que $f(x),\varphi(x)\in\sigma$, luego $||\varphi(x)-f(x)||\leq\delta(\sigma)\leq m(L)$.
\end{proof}


\begin{lemma}\label{interseccion}
Sea $K$ complejo simplicial. Entonces, dados $v_0,\dots, v_n\in K^0$,  $(v_0,\dots, v_n)\in K$ si y solo si $\bigcap_{i=0}^n\mathring{st}(v_i,K)\neq\emptyset$.
\end{lemma}
\begin{proof}
$x\in \bigcap_{i=0}^n\mathring{st}(v_i,K)\Leftrightarrow x\in \mathring{st}(v_i,K)=\bigcup_{v_i<\tau}\mathring{\tau}\ \forall i$. Esto es equivalente a que $x\in \mathring{\tau}_j>v_i$ para todo $i$, luego por unicidad del soporte, $(v_0,\dots, v_n)$ es un símplice de $K$ y recíprocamente. 
\end{proof}

\begin{prop}\label{1.4.4}
Sea $f:|K|\to|L|$ continua y sea $\varphi:K^0\to L^0$ una aplicación. Entonces, $\varphi$ es aproximación simplicial de $f$ si y solo si para todo $v\in K^0$, $f(\mathring{st}(v;K))\subseteq \mathring{st}(\varphi(v);L)$. 
\end{prop}
\begin{dem}
Comprobemos primero que $\varphi$ es simplicial. Sea $\sigma\in K$ con vértices $v_0,\dots, v_k$. Por \ref{interseccion} tenemos $\bigcap_{i=0}^k\mathring{st}(v_i;K)\neq\emptyset$, luego
\[
\emptyset\neq f\left(\bigcap_{i=0}^k\mathring{st}(v_i;K)\right)\subseteq \bigcap_{i=0}^k f\left(\mathring{st}(v_i;K)\right)\subseteq \bigcap_{i=0}^k\mathring{st}(\varphi(v_i),L)
\]
así que los vértices $\varphi(v_i)$ están en un mismo símplice de $L$, con lo que $\varphi$ es aplicación simplicial.

Sea ahora $x\in|K|$ tal que $x\in\mathring{\sigma}$ para algún $\sigma\in K$. Si $v_0,\dots, v_k$ son los vértices de $\sigma$, tenemos $x\in \bigcap_{i=0}^k\mathring{st}(v_i;K)$. Entonces, igual que antes, $f(x)\in \bigcap_{i=0}^k\mathring{st}(\varphi(v_i);L)$. Es decir, $\varphi(v_0),\dots, \varphi(v_k)$ son vértices del símplice soporte de $f(x)$ y $\varphi$ es aproximación simplicial de $f$.

Recíprocamente, si $x\in\mathring{st}(v;K)$, entonces exite $\tau\in K$ con $v$ vértice de $\tau$ y $x\in\mathring{\tau}$. Por otro lado, $f(x)\in\mathring{\sigma}$ para algún $\sigma\in L$. Como $\varphi$ es una aproximación simplicial, $\varphi$ lleva el símplice $\tau$ en un símplice $\sigma'\in L$ tal que $\varphi(v)$ es un vértice de $\sigma'$, $\varphi(x)\in\mathring{\sigma}'$ y además $\varphi(x)\in\sigma$. Esto implica que $\sigma'\leq\sigma$ y $\varphi(v)\in\sigma$. Por tanto, $f(x)\in\mathring{\sigma}\subseteq\mathring{st}(\varphi(v);L)$, lo cual implica que $f(\mathring{st}(v;K))\subseteq \mathring{st}(\varphi(v);L)$.

  \QED
\end{dem}

\begin{coro}\label{aprox}
Dada $f:|K|\to|L|$ continua, $f$ admite como aproximación simplicial a $\varphi$ si y solo si para todo $v\in K^0$ existe $w\in L^0$ tal que $f(\mathring{st}(v,;K))\subseteq \mathring{st}(w,L)$, o equivalentemente, $\mathring{st}(v,;K))\subseteq f^{-1}(\mathring{st}(w,L))$. 
\end{coro}
\begin{dem}
Supongamos que $\varphi$ es una aproximación simplicial de $f$. Entonces, por \ref{1.4.4} se tiene que para todo vértice $v\in K$, $f(\mathring{st}(v;K))\subseteq\mathring{st}(\varphi(v);L)$. Luego $\mathring{st}(v;K)\subseteq f^{-1}(\mathring{st}(w;L))$ para $w=\varphi(v)$.  Recíprocamente, si $\mathring{st}(v;K)\subseteq f^{-1}(\mathring{st}(w;L))$, definimos $\varphi:K^0\to L^0$ como $\varphi(v)=w$ en cada caso. Por tanto, $\mathring{st}(v;K)\subseteq f^{-1}(\mathring{st}(\varphi(v);L))$. Es decir, $f(\mathring{st}(v;K))\subseteq \mathring{st}(\varphi(v);L)$, y por \ref{1.4.4} se sigue que $\varphi$ es simplicial. \QED
\end{dem}

\begin{lemma}[de Lebesgue]
Sea $X$ un espacio métrico compacto y $U=\{U_\alpha\}$ un recubrimiento por abiertos de $X$. Entonces existe $\varepsilon>0$ llamado \emph{número de Lebesgue} tal que para todo $A\subseteq X$ verificando $\delta(A)<\varepsilon$, se verifica que existe $\alpha_0$ de modoq ue $A\subseteq U_{\alpha_0}$.
\end{lemma}

\begin{prop}
Dada $f:|K|\to |L|$ continua, existe $n_0\in\N$ y una aproximación simplicial de $\varphi$ de $f$ definida en $\varphi:|sd^{n_0}K|\to |L|$. 
\end{prop}
\begin{dem}
Sea $W=\{\mathring{st}(w;L)\}_{w\in L^0}$ un recubrimiento abierto de $|L|$. Como $f$ es continua, $U=\{f^{-1}(\mathring{st}(w;L))\}_{w\in L^0}$ es un recubrimiento abierto de $|K|$, siendo $|K|$ compacto y métrico. En estas condiciones podemos aplicar el lema de Lebesgue, por lo que sea $\varepsilon>0$ el número de Lebesgue de $U$. Consideremos $n_0$ tal que $m(sd^{n_0}K)<\varepsilon/2$. Dado $v\in sd^{n_0}K$, $\delta(\mathring{st}(v; sd^{n_0}))=\sup ||x-x'||$ con $x\in\mathring{\sigma}$ siendo $v$ vértice de $\sigma$ y $x'\in \mathring{\sigma}'$ con $v$ vértice de $\sigma'$. Tenemos
\[
||x-x'||\leq ||x-v||+||x-v'||<\varepsilon/2+\varepsilon/2=\varepsilon
\]
por lo que $\delta(\mathring{st}(v; sd^{n_0}))<\varepsilon$. Esto implica que $f(\mathring{st}(v; sd^{n_0}))\subseteq\mathring{st}(w,L)$, que por el corolario \ref{aprox} tenemos que $f$ admite aproximación simplicial. 
\QED
\end{dem}

\begin{coro}
Dada $f:|K|\to|L|$ continua y $\varepsilon>0$, existen $n_0,k_0\in\N$ y $\varphi:sd^{n_0}K\to sd^{k_0}L$ aproximación simplicial de $f$ tal que $||f-\varphi||<\varepsilon$.
\end{coro}
\begin{dem}
Tomamos $k_0$ de modo que $m(sd^{k_0}L)<\varepsilon/2$ y aplicamos la proposición anterior junto con el lema \ref{delta}. Existe $n_0\in\N$ y una aproximación simplicial $\varphi:sd^{n_0}K\to sd^{k_0}L$ con $||f-\varphi||\leq \delta(\sigma)<\varepsilon/2$. \QED
\end{dem}

\begin{prop}
Dadas $f:|K|\to|L|$ continua y $\varphi:|K|\to |L|$ aproximación simplicial de $f$; entonces $f$ y $\varphi$ son homotópicas (\ref{homotopia}).
\end{prop}
\begin{dem}
Por definición de aproximación simplicial tenemos que $\varphi(x)$ y $f(x)$ están siempre en un mismo símplice para cada $x\in|K|$. Basta tomar como homotopía $H$ el segmento que une $f(x)$ y $\varphi(x)$, contenido en el símplice común. 
\QED
\end{dem}



\end{document}