\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../estilo-ejercicios}
\usepackage{wasysym}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usepackage{mathdots}
\usepackage{listings}

%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Ciencias de la Computación}

\author{Javier Aguilar Martín}
\maketitle

\begin{ejercicio}{1}
Para cada uno de los siguientes lenguajes sobre el alfabeto $\Sigma=\{a,b\}$, construye un autómata finito determinista que lo acepte. 
\begin{enumerate}
\item $L_1=\{w\in\Sigma^*:$ cada $a$ en $w$ está seguida o precedida por una $b\}$.
\item $L_2=\{W\in\Sigma^*:$
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{2}
Describe el lenguaje aceptado por cada uno de los siguientes autómatas
\end{ejercicio}
\begin{solucion}\
\begin{enumerate}
\item $M_1$  acepta lo mismo que si quitamos la parte de abajo. Acepta el lenguaje $L(a(ba)^*)$.
\item Como tiene dos estados finales, el lenguaje aceptado es la únión de los lenguajes aceptados por los autómatas que solo tienen uno de los estados finales. Empecemos por $M_{2,1}$ que solo tiene $q_2$ como estado final. Nos podemos quedar con las palabras aceptadas por la parte superior del diagrama. $L(M_{2,1})=L(ab^*a)$. En $M_{2,2}$, pasa lo mismo, así que $L(M_{2,2})=L(b)=\underline{b}$. Por tanto, $L(M_1)=L(a(ba)^*)+\underline{b}=L(a(ba)^*+b)$.

Vamos a resolverlo también aplicando el método de la diapositiva 26.

\item Podemos eliminar cualquier cosa que vaya a $q_3$. $L(M_3)=L(a(ab)^*b)$. 
\end{enumerate}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3}
¿Cuáles de las siguientes palabras son aceptadas por el siguiente $\varepsilon$-AFND?
\end{ejercicio}
\begin{solucion}\
\begin{enumerate}
\item No.
\item Sí, $q_0,q_1,q_4,q_5,q_0$.
\item No, si llegas a $q_0$ con $b$, $\hat{\delta}(q_0,b)=\varepsilon-cl(\emptyset)=\emptyset$, así que no cuenta porque no tiene salida. De hecho no puedes leer la letra y te quedas bloqueado.
\item Sí, $q_0,q_1,q_4,q_0,q_1,q_4$.
\end{enumerate}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{6}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{7}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{8}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Hay que pensarlo con cuidao. Cada columna se corresponde a las columnas de una suma de números binarios. El autómata comprueba si la suma está bien hecha. Ojo con las llevadas. El autómata lee de izquiera a derecha así que hay que invertir los números. 
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{9}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
variante del anterior
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{11}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{12}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Tener en cuenta que hay que hacer el $\varepsilon-$cl, es decir, ver si se puede llegar a algún sitio con un $\varepsilon$-movimiento.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{13}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{14}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{15}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{16}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}

INTENTAR HACER LOS DEL PUMPING LEMMA
\end{document}