\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../estilo-ejercicios}
\usepackage{wasysym}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usepackage{mathdots}
\newcommand{\PR}{\mathcal{PR}}
%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Ciencias de la Computación}

\author{Javier Aguilar Martín}
\maketitle

\begin{ejercicio}{4}
Dada $f : \N \to \N$ definimos $it_f : \N^2 \to \N$ como
$$\forall (n, x) \in \N^2, it_f (n, x) = f^n(x) = f(f(\overset{n}{\cdots}f(x)))$$
Probar que si $f \in \mathcal{PR}$ entonces $it_f \in \mathcal{PR}$.

\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Adoptamos por convenio que $f^0(x)=x$. Es claro que $f^{n+1}(x)=ff^n(x)$.
Entonces
\[
\begin{cases}
it_f(x,0)=x\\
it_f(n+1,x)=f(it_f(n,x))
\end{cases}
\]
Entonces $it_f=\mathcal{R}(g,h)$, donde $g(x)=x$, que es $\mathcal{PR}$ y $h(n,x,z)=f(z)\Rightarrow h=\mathcal{C}(f,\Pi^3_3)$ que también es $\mathcal{PR}$
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{6}
Probar que la función $f:\N\to\N$ dada por $$f(x)=\text{número de dígitos de }x\text{ en base }10$$ es primitiva recursiva.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Nótese, que al sumar 1, el cambio en el número de cifras se produce si el resultado de la suma es una potencia de 10. Por tanto, 
\begin{align*}
&f(0)=1\\
&f(x+1)=\begin{cases}
f(x)+1 & x+1\text{ es potencia de } 10\\
f(x) & c.c.
\end{cases}
\end{align*}
Definimos $h(x,f(x))=\begin{cases}
f(x)+1 & x+1\text{ es potencia de } 10\\
f(x) & c.c.
\end{cases}$, por lo que $h(x,z)=\begin{cases}
z+1 & x+1\text{ es potencia de } 10\\
z & c.c.
\end{cases}$

Si las funciones de cada caso y las funciones características de las condiciones son primitivas recursivas entonces la función definida por casos es primitiva recursiva, por lo que $h$ lo sería y por tanto $f$ también. Vamos a ver que el predicado de la condición es primiticvo recursivo. $u$ es potencia de $10$ si y solo si existe $u=10^w$. El predicado $u=10^w$ es primitivo recursivo por ser ecuación entre funciones primitivas recursivas. Llamamos $P(u,w)\equiv u=10^w$. Bastaría comprobar si $P(u,j)=1$ para algún $j=0,\dots, u$. Entonces $u$ es una potencia de 10 si y solo si $P(u,w)=sgn(\sum_{j=0}^u P(u,j))$. Atención porque esta suma no es fija, por lo que no podemos argumentar que la suma es primitiva recursiva. Pero el índice de la suma es primitiva recursiva, por lo que la suma lo es.


También podemos definir $f(x)=(\mu t)_{\leq x+1}(t>0\land 10^t> x)$ 
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{7}
Sea $f(0)=0$, $f(1)=1$, $f(2)=2^2$, $f(3)=3^{3^3}$, $f(n)= n^{n^{\iddots^n}}$. Probar que $f\in\mathcal{PR}$
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
La recurrencia será de la forma $F(x,k)=x^{x^{\iddots^x}}$ ($k$ veces) y $F(x,k+1)=x^{F(x,k)}$. Buscamos ver que $f(x)=F(x,x)$, probando previamente que $F$ es primitiva recursiva. Necesitamos que $F(x,0)=g(x)$ y $F(x,k+1)=h(x,k,F(x,k))$. 
\begin{align*}
&f(0)=F(0,0)=g(0)=0\\
&f(1)=F(1,1)=1^{F(0,0)}=1^{g(1)}=1\\
&f(2)=F(2,2)=2^{F(2,1)}=2^{2^{F(2,0)}}=2^{2^{g(2)}}
\end{align*}
Bata tomar $g(x)=sgn(x)=\begin{cases}
0 & x=0\\
1 & x\neq 0
\end{cases}$. Tomamos como $h(x,y,z)=x^z=exp(x,z)=exp(\Pi^3_1(x,y,z),\Pi^3_3(x,y,z))$, por lo que $h=\mathcal{C}(exp; \Pi^3_1,\Pi^3_3)$. Faltaría probar por inducción que $\forall n\in\N\ f(n)=F(n,n)$. Ya hemos visto que para $n=0$ es cierto. Entonces $F(n,n)=n^{F(n,n-1)}=\cdots = f(n)$. 
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{8}
Probar que las siguientes funciones de $\N$ en $\N$ son primitivas recursivas:
\begin{enumerate}
\item $\begin{cases}
f(0)=0\\
f(x) =\text{la suma de los divisores de } x & x\neq 0
\end{cases}$
\item $g(x)=$ el número de primos menores o iguales que $x$.
\item $h(x)=$ el único $n$ tal que $n\leq\sqrt{2}x<n+1$.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\begin{enumerate}
\item Es una definición por casos con predicados $\mathcal{PR}$. La función 0 es primitiva reursiva. Solo tenemos que convertir la suma en una suma acotada. 
$$\sum_{d|x}d=\sum_{j=0}^xP(j,x)j$$
donde $P(x,j)=j|x$. Entonces $g(x,z)=\sum_{j\leq z}P(x,j)j\in\mathcal{PR}$. Entonces $h(x)=g(x,x)\in\mathcal{PR}$. Así que definimos finalmente
$$f(x)=\begin{cases}
0(x) & x=0\\
h(x) & x\neq 0
\end{cases}$$
\item $g(x)=\sum_{j\leq x}Primo(j)$
\item Sabiendo que es único, el menor será el único. Así que solo hay que verificar que la condición se cumple. Como $n\leq\sqrt{2}x$, también $n\leq 2x^2$ (valdría cualquier cota superior a la que tenemos).
$$h(x)=(\mu n)_{\leq 2x^2}(n^2\leq 2x^2\land 2x^2\leq (n+1)^2)$$
\end{enumerate}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{9}
Sea $f : \N \to \N$ la función cuyos valores sucesivos son
$$1, 1, 2, 1, 2, 3, 1, 2, 3, 4, 1, 2, 3, 4, 5, \dots$$
Probar que $f \in \mathcal{PR}$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Consideramos $\frac{k(k+1)}{2}\leq x < \frac{(k+1)(k+2)}{2}$, esto significaría que $x$ estaría en el $k-$ésimo bloque. Es decir, buscamos el primer número triángular tal que el siguiente se pase de $x$. Por ejemplo, $x=17$ está entre el quinto bloque y el sexto. La posición en la que acaba el bloque anterior (empezando por 0) es 14, por lo que basta contar hasta llegar, o lo que es lo mismo $f(x)=17-14=3$.
$$f(x)=x-\frac{r(r+1)}{2}$$
donde $r=(\mu t)_{\leq x}\left(\frac{(t+1)(t+2)}{2}>x\right)$. 
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{12}
Sea $k \in \N$ un número fijo y $f, g : \N \to \N$ tales que $\forall x \in N, f(x + 1) < x + 1$.
Probar que si $f, g \in \mathcal{PR}$ entonces la función $h : \N \to \N$ definida por
\begin{align*}
&h(0) = k
&h(x + 1) = g(h(f(x + 1)))
\end{align*}
es primitiva recursiva (utilícese la \textbf{función recorrido}).
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Por indución en $n$ podemos ver que $h(n)$ está definida para todo $n$, pues si está definida para todo número menor que $n+1$, entonces también está definida para $n+1$ puesto que $f(n+1)<n+1$. 

La función recorrido guarda los valores de $h$ en una lista codificada: $\hat{h}(0)=[h(0)],\hat{h}(x)=[h(0),\dots,h(x)]$. Si $\hat{h}\in\mathcal{PR}$, entonces $h\in\mathcal{PR}$, pues $h(x)=(\hat{h}(x))_{x+1}$ (la componente $x+1$-ésima). Probemos entonces que $\hat{h}\in\mathcal{PR}$. $\hat{h}(0)=[k]=2^k$, $\hat{h}(n+1)=[h(0),\dots,h(n),h(n+1)]=\underbrace{p_1^{h(0)}\cdots p_{n+1}^{h(n)}}_{\hat{h}(n)}p_{n+2}^{h(n+1)}=\hat{h}(n)p_{n+1}^{h(n+1)}$. Tenemos que eliminar $h$ de la definición y para eso utilizamos la ecuación de recurrencia. $\hat{h}(n+1)=\hat{h}(n)p_{n+1}^{g(h(f(n+1)))}$. Como $f(n+1)<n+1$, $h(f(n+1))$ está condificado en la lista, luego $h(f(n+1))=(\hat{h}(n))_{f(n+1)+1}$. Finalmente
$$\hat{h}(n+1)=\hat{h}(n)p_{n+1}^{g(\hat{h}(n))_{f(n+1)+1})}$$
Así pues $\hat{h}=\mathcal{R}(2^k, H)$, donde $H(n,z)=zp_{n+2}^{g(z)_{f(n+1)+1}}$, que es PR. 
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{14}
Consideremos las funciones totales $f, g : \N \to \N$ caracterizadas por las relaciones
siguientes:
\[
\begin{cases}
f(0) = 0\\
f(n + 1) = 1 + g(n)
\end{cases}\begin{cases}
g(0) = 0\\
g(n + 1) = 2 + f(n)
\end{cases}
\]
Probar que las funciones $f$ y $g$ son primitivas recursivas. (Indicación: Considérese la función
$h : \N \to \N$ definida por $h(n) = [f(n), g(n)]$).
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
El corchete es la codificación que se ha visto en clase. $h(0)=\langle 0,0\rangle =2^0(2\cdot 0+1)-1=1-1=0$. $h(n+1)=\langle f(n+1),g(n+1)\rangle=\langle 1+g(n),2+f(n)\rangle=\langle 1+r(h(n)),2+l(h(n))\rangle$. Entonces $h=\mathcal{R}(0,H)$, donde $h(0)=0, h(n+1)=H(n,h(n))$, siendo $H(n,z)=\langle 1+r(z),2+l(z)\rangle$. Como la función par (la del corchete) es $\PR$, y cada lado es una proyección, $H$ es $\PR$, con lo que $h\in\mathcal{PR}$.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{15}
Dada una función parcial $f : \N \dashrightarrow \N$ definimos la función parcial $v_f : \N\dashrightarrow \N$
como sigue:
\[ v_f (x) = |\{y \in \N : y < x \land f(y) = 0\}|\]
Probar que si $f$ es primitiva recursiva, entonces la función $v_f$ también lo es.

\end{ejercicio}
\begin{solucion}
$v_f(0)=0, v_f(x+1)=v_f(x)+\overline{sg}(f(x))$. Otra posibilidad es observar $v_f(x)=\sum_{t< x}\overline{sg}(f(x))$. 
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{16}
Dado un predicado primitivo recursivo $R(x, y)$, definamos
\[g(x, z) = \max_{y\leq z}R(x, y)\]
como el mayor $y \leq z$ tal que $R(x, y)$, si existe, y 0 si no existe ningún elemento $y \leq z$ tal que
$R(x, y)$. Probar que $g \in \mathcal{PR}$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
$(x,z)$ es el elemento $y\leq z\land R(x,y)\land \forall u\leq z(u>y\rightarrow \neg R(x,u))$, que es un predicado $\mathcal{PR}$ al que llamaremos $P(x,y,z)$. Entonces $g(x,z)=(\mu y)_{\leq z} P(x,y,z)$. Hemos definido esta función en los apuntes de modo que si no existe tal mínimo en predicados entonces devuelve 0, pero si no fuera así, podría definirse por casos.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{19}
Probar que las siguientes funciones son primitivas recursivas
\begin{enumerate}
\item $\begin{cases}
h(0) = 3\\
h(x + 1) =\sum_{t=0}^x h(t)
\end{cases}$

\item $\begin{cases}
f(0) = 1, f(1) = 4, f(2) = 6\\
f(x + 3) = f(x) + f(x + 1)^2 + f(x + 2)^3
\end{cases}$
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}\
\begin{enumerate}
\item Usamos la función recorrido. $\hat{h}(0)=[3]=2^3=8$, $\hat{h}(x+1)=\hat{h}(x)p_{x+2}^{\sum_{t=0}^xh(t)}=\hat{h}(x)p_{x+2}^{\hat{h}(x)_{t+1}}$. Podemos escribir $\hat{h}(x+1)=H(x,\hat{h}(x))$, donde $H(x,z)=zp_{x+2}^{\sum_{t\leq x} (z)_{t+1}}=zp_{x+2}^{s(x,z)}$. La suma acotada es PR, así que todo lo demás es PR.
\item Podemos usar $F(0)=[1,4,6]=2\cdot 3^4\cdot 5^6$, $F(x)=[f(x),f(x+1),f(x+2)]$. Entonces $F(x+1)=[f(x+1),f(x+2),f(x+3)]=[(F(x))_2,(F(x))_3,(F(x))_1+(F(x))_2^2+(F(x))_3^3]$. 
\end{enumerate}
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{22}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Usar la función recorrido fijando el parámetro u.
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{}
La función de Fibonacci no es $\mathcal{PR}$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Supongamos que tenemos una función $F(n)\in\mathcal{PR}$ que guarda los valores de $f(n)$ y $f(n+1)$ (lo expresaremos como un par) y que tenemos funciones $\mathcal{PR}$ $L(F(n))=f(n)$ y $R(F(n))=f(n+1)$. Entonces podríamos calcular $F(n+1)=(f(n+1),f(n+1))=(R(F(n)), L(F(n))+R(F(n)))$ y sería $\mathcal{PR}$. Definimos la función de Cantor $\langle x,y\rangle =2^x(2y+1)-1$. Si $\langle x,y\rangle =n\Rightarrow 2^x(2y+1)=n+1$, luego $x$ será el exponente de 2 en la descomposición en primos de $n+1$ y con eso podemos obtener también $y$. Así pues, $x=L(n), y=R(n)$. 
\end{solucion}

\newpage
\begin{ejercicio}{24}
Sea $f(x,y) = (μz)[\text{Primo}(z) \land x = z \cdot y]$.
\begin{itemize}
	\item Determínense el dominio y el rango de $f$. ¿Es $f$ inyectiva?
	\item ¿Es $f$ recursiva?
\end{itemize}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Claramente $(x,y) \in \text{dom}(f)$ si y sólo si $(\exists z)(\text{Primo}(z) \land x = z\cdot y)$. Esto es equivalente a que $\text{Primo}(qt(x,y))$.

Se tiene $z \in \text{rango}(f)$ sii $(\exists x)(\exists y) (f(x,y)=z)$ sii $(\exists x)(\exists y) (x=z\cdot y \land \text{Primo}(z))$ sii $\text{Primo}(z)$.

Todas las funciones involucradas son recursivas, luego $f$ es recursiva.
\end{solucion}

\newpage
\begin{ejercicio}{30}
Dadas $H : \N^{n+1} \to \N$, $g : \N^n \to \N$ y $h : \N^{n+2} \to \N$, diremos que $f$ se define por \textbf{recursión limitada} mediante $g$, $h$ y $H$, (se notará por $f = R_l(g,h;H)$) si
\[ f = R(g,h) \text{ y } \forall \vec{x} \forall y [f(x,y) ≤ H(x,y)] \]

Se define $\mathcal{E}^0$ como el menor conjunto de funciones tal que contiene a la función constante e igual a $0$, la función siguiente y las proyecciones, y es cerrado bajo composición y recursión limitada.

Probar por inducción en la cllase $\mathcal{E}^0$ que para tod función $f : \N^n \to \N$, de dicha clase, existen $k$ y $j ≤ n$ tales que para toda $n$-upla $\vec{x}$:
\[ f(\vec{x}) ≤ x_j + k \]
\end{ejercicio}
\begin{sol}
Lo demostramos por inducción en la definición de $f \in \mathcal{E}^0$. En el caso base:
\begin{itemize}
	\item Si $f = 0$, $f(x) ≤ x_1+0$.
	\item Si $f = S$, $f(x) ≤ x+1$.
	\item Si $f = Π_i^n$, $f(\vec{x}) ≤ x_i+0$.
\end{itemize}
Aplicamos el paso de inducción. Supongamos que $f = \C(g;h_1,\dots,h_n)$ siendo $g : \N^n \to N$ y $h_1,\dots,h_n : \N^m \to \N$ tales que por hipótesis de inducción, existen $k_0,k_1,\dots,k_n \in \N$, $j_0 : 1 ≤ j_0≤n$, y para cada $1≤i≤m$, $1≤j_i≤m$ verificando:
\[ g(x_1,\dots,x_n) ≤ x_{j_0}+k_0 \]
\[ h_i(x_1,\dots,x_m) ≤ x_{j_i} + k_i \quad \forall 1≤i≤n\]
Entonces:
\[ f(x_1,\dots,x_m) = g(h_1(x_1,\dots,x_m),\dots,h_n(x_1,\dots,x_m)) ≤ h_{j_0}(x_1,\dots,x_m) + k_0 ≤ x_{j_{j_0}} + (k_{j_0} + k_0) \]

Supongamos ahora que $f = R_l(g,h;H)$, $f : \N^{n+1} \to \N$, $g : \N^n \to \N$, $h : \N^{n+2} \to \N$, $H : \N^{n+1}\to\N$ y verifican que:
\begin{enumerate}
	\item Para ciertos $1≤i≤n$, $k \in \N$, $g(\vec{x})≤x_i+k$.
	\item Para ciertos $1≤j≤n+2$, $k' \in \N$, $h(x_1,\dots,x_{n+2})≤x_j+k'$.
	\item  Para cierto $1≤l≤n+1$, existe $k'' \in \N$ con $H(x_1,\dots,x_{n+1}) ≤ x_l + k''$.
\end{enumerate}
Entonces, puesto que $f = R_l(g,h;H)$, $\forall (\vec{x},y) \in \N^{n+1}$
\[ f(\vec{x},x_{n+1}) ≤ H(\vec{x},x_{n+1}) ≤ x_l + k'' \]
\end{sol}

HACER 26, 27, 28, 29
\end{document}