\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../estilo-ejercicios}

\usepackage{enumerate}
%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Variable Compleja - Relación 2}
\author{Rafael González López\\
7}
\maketitle
\begin{ejercicio}{1}
Demostrar que serie 
$$
\frac{1}{z}+\frac{1}{z(z+1)}+\frac{1}{z(z+1)(z+2)}+\cdots + \frac{1}{z(z+1)(z+2)\cdots  (z+n)}+\cdots$$
converge uniformemente en compactos de $\C\setminus\{0,-1,-2,-3,\dotsc\}$. Demostrar que la serie define una función meromorfa en el plano complejo con polos en los enteros negativos y el $0$.

¿Son los polos simples? ¿Cuál es el residuo en $z=-n$?
\begin{solucion}
Probemos primeramente que la serie converge uniformemente en compactos. Sea $\Omega = \C\setminus\{0,-1,-2,\dotsc\}$ y $K\subset B(0,r)$ un compacto de $\Omega$. Podemos suponer que $r>1$. Para probarlo vamos a utilizar el criterio M de Weierstrass. Tomamos $g_n = \prod_{j=0}^n \left(z+j\right)^{-1}$. Podemos suponer que $n\geq 2r$.  Tenemos entonces la siguiente acotación sobre $|g_n|$.

\begin{align*}
\abs{\prod_{j=0}^n \left(z+j\right)^{-1}} &= \prod_{j=0}^n \left|z+j\right|^{-1} =  \prod_{j=0}^{2r-1}\left|z+j\right|^{-1}  \prod_{j=2r}^n \left|z+j\right|^{-1}\\
&\leq  \prod_{j=0}^{2r-1}\left|z+j\right|^{-1}  \prod_{j=2r}^n (j-|z|)^{-1} \leq \prod_{j=0}^{2r-1}|z+j|\frac{1}{r^{n-2r}}\\
& \leq \frac{M}{r^{n-2r}}
\end{align*}
Hemos utilizado que el índice en el segundo producto $j\geq 2r$ y $|z|<r$
$$
|z|<r \Leftrightarrow -|z|>-r \qquad j-|z|> 2r-r = r \Leftrightarrow \frac{1}{j-|z|}< \frac{1}{r}
$$
\newpage
La última desigualdad se tiene dado que $h(z)=\prod_{j=0}^{2r-1}|z+j|^{-1}$ es una función continua en el compacto $K$. Como $r>1$, tomando índices adecuadamente, es claro que podemos aplicar el criterio M de Weierstrass. Por tanto, hemos probado que la serie converge uniformemente en cada compacto.\\

Vamos a ver que la serie define una función meromorfa en el plano complejo. Primeramente, tomando 
$$
 f_n(z) = \sum_{i=0}^n g_i(z) = \sum_{i=0}^n \prod_{j=0}^i (z+j)^{-1}
$$
Utilizando el apartado anterior, es claro que estamos en las condiciones del Teorema 2.5.2 de los apuntes, que establece:

\begin{theorem}
Si $\{f_n\}_{n=1}^\infty$ es una sucesión de funciones holomorfas que converge uniformemente a una función $f$ en cada subconjunto compacto de $\Omega$, entonces $f$ es una función holomorfa en $\Omega$.
\end{theorem}

Por tanto, nuestra serie define una función holomorfa $f(z)$ en $\Omega$. Para probar que la función es meromorfa en el plano complejo, tenemos que ver que todas las discontinuidades son polos. Sea $a\in \N\cup\{0\}$. Vamos a demostrar que todas las discontinuidades son polos son simples a la vez que calculamos sus residuos, pues esto es equivalente a que 
$$
\lim_{z\to -a}(z+a)f(z) \in\C\setminus\{0\}
$$
Primeramente, es claro que utilizando un argumento análogo al anterior podemos probar que $h_n = (z+a)f_n$ define una función holomorfa en $\Omega \cup\{-a\}$, por lo que 
$$
\lim_{z\to -a}(z+a)f(z) \in\C
$$
y además la serie

$$
p_n(z) = \sum_{i=1}^n g_i(z) (z-a) = \sum_{i=0}^n \prod_{j=0}^i (z+j)^{-1}(z+a)
$$
converge uniformemente en cada compacto de $\Omega\cup\{-a\}$.  Tenemos que si $i\geq a$
\begin{align*}
\lim_{z\to -a}(z+a)\prod_{j=0}^i \left(z+j\right)^{-1}& =  \lim_{z\rightarrow-a}\left(\prod_{j=0}^{a-1}(z+j)^{-1}\right)\frac{(z+a)}{(z+a)}\left(\prod_{j=a+1}^{i}(z+j)^{-1}\right)\\
&=\lim_{z\rightarrow-a}\left(\prod_{j=1}^{a}(z+a-j)^{-1}\right)\frac{(z+a)}{(z+a)}\left(\prod_{j=1}^{i-a}(z+a+j)^{-1}\right) \\
&=\left(\prod_{j=1}^{a}(-1)j^{-1}\right)(1)\left(\prod_{j=1}^{i-a}j^{-1}\right)=\frac{(-1)^a}{a!(i-a)!}
\end{align*}
Por otra parte, si $i<a$ entonces
$$
\lim_{z\to -a}(z+a)\prod_{j=0}^i \left(z+j\right)^{-1} = 0
$$
Utilizando la convergencia uniforme en compactos puede intercambiarse límite y sumatorio, quedando finalmente
$$
\lim_{z\to -a}(z+a)f(z) = \sum_{n=a}^\infty \frac{(-1)^a}{a!(n-a)!} = \frac{(-1)^a}{a!}\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!} = \frac{(-1)^a e}{a!} \in \C\setminus\{0\}
$$
\end{solucion}
\end{ejercicio}
\newpage

\begin{ejercicio}{2}
Demostrar que la función definida por la integral 
$$
F(z)=\int_0^\infty\frac{tdt}{(t^2+z^2)(e^{2\pi t}-1)}
$$
es analítica en $\Re(z) >0$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Queremos ver que $F(s)$ es analítica utilizando el teorema de convergencia. Las dos primeras condiciones son claras. Consideramos $\Re(s)>\sigma >0$. Tengamos en cuenta que si $z=x+yi$, realizamos el siguiente razonamiento.
\begin{enumerate}
\item Si $|y|\leq x/2$, entonces es claro que $x^2-y^2 \geq x^2-x^2/4 \geq 3\sigma^2/4\geq 0$, $t\geq 0$ y usamos que $|z|\geq |\Re(z)|$. Por tanto,
$$
\abs{t^2+x^2-y^2+2xyi} \geq |t^2+x^2-y^2| = t^2 + x^2-y^2 \geq x^2-y^2 \geq \frac{3\sigma^2}{4}
$$
\item Si $|y|>x/2$ entonces $|2xyi|\geq 2x|y| \geq x^2$. Además, $|z|\geq |\Im(z)|$, luego
$$
\abs{t^2+x^2-y^2+2xyi} \geq |2xyi|\geq 2x|y| \geq x^2 \geq \sigma^2 \geq \frac{3\sigma^2}{4}
$$
\end{enumerate}
Deducimos, por tanto, que en el dominio considerado
$$
\abs{t^2+z^2} = \abs{t^2+x^2-y^2+2xyi} \geq \frac{3\sigma^2}{4} 
$$
Por tanto, podemos acotar la función del integrando de la siguiente manera
\begin{align*}
\abs{\frac{1}{t^2+z^2}\frac{t}{e^{2\pi t}-1}} \leq \frac{4}{3\sigma^2}\frac{t}{e^{2\pi t}-1}= g(t)
\end{align*}
Claramente $g(t)$ es una función continua en $[0,+\infty)$ y estrictamente positiva. Podemos probar que la integral converge, por ejemplo, por paso al limite. Claramente $e^{-\pi t}$ es integrable en $[0,+\infty)$, luego
$$
\lim_{t\to \infty}\frac{\frac{t}{e^{2\pi t}-1}}{e^{-\pi t}} = \lim_{t\to \infty}\frac{t}{e^{\pi t}-e^{-\pi t}} = 0
$$
Por lo que $g(t)$ también es integrable en $[0,+\infty)$. Por tanto, tenemos el resultado.
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{3}
Calcular la integral
$$
\int_0^\infty \frac{x^a}{(1+x^2)^2}dx \qquad -1<a<3
$$
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Consideramos $-1<a<3$ y tomamos un $\log x$ con $0<arg(x)<2\pi$.  Tomamos un keycontour $\Gamma_{\varepsilon,R}$ centrado en $z=0$ de formar que el corredor sea simétrico respecto del eje  real positivo. Calculamos los residuos de los polos en el interior del contorno, que son claramente dos polos de segundo orden.
\begin{align*}
\lim_{x\to i} \left(\frac{x^a}{(x+i)^2}\right)' &= \lim_{x\to i}\frac{e^{\log{x}(a-1)}(a(x+i)-2x)}{(x+i)^3} = \frac{e^{\pi (a-1)i/2}2i(a-1)}{8i^3}\\ 
&=-\frac{(a-1)}{4}e^{\pi (a-1)i/2} =\frac{(a-1)}{4}ie^{\pi ai/2} \\
\lim_{x\to -i} \left(\frac{x^a}{(x-i)^2}\right)' &= \lim_{x\to -i}\frac{e^{\log{x}(a-1)}(a(x-i)-2x)}{(x-i)^3} =\frac{e^{3\pi (a-1)i/2}2i(-a+1)}{-8i^3}\\ 
&=-\frac{(a-1)}{4}i e^{3\pi i a /2}
\end{align*}

De manera que
$$
\int_{\Gamma_{\varepsilon,R}} \frac{e^{a \log x}}{(1+x^2)^2}dx = 2\pi i\left( \frac{a-1}{4}ie^{\pi i a/2}-\frac{(a-1)}{4}i e^{3\pi i a /2}\right)
$$
Veamos qué ocurre en las cuatro integrales que conforman la integral de nuestro contorno. Primeramente, en $C_\varepsilon$ (la circunferencia interior)
$$
\abs{\int_{C_\varepsilon}\frac{e^{a \log x}}{(1+x^2)^2} }=\int_0^{2\pi} \abs{\frac{\varepsilon^a e^{ait} e^{it} i \varepsilon}{(1+\varepsilon^2e^{it})^2}}dt\leq \int_0^{2\pi}\frac{\varepsilon^a\varepsilon}{(1-\varepsilon^2)^2}dt = \frac{\varepsilon^a}{(1-\varepsilon^2)^2}2\pi \varepsilon 
$$ 
Luego se anula cuando $\varepsilon \to 0$, ya que $a>-1$. Análogamente
$$
\abs{\int_{C_R} \frac{e^{a \log x}}{(1+x^2)^2} dx } \leq  \frac{R^a}{(R^2-1)^2}2\pi R
$$
Que se anula cuando $R\to\infty$, pues $a<3$. Por la elección del $arg(x)$ los laterales del corredor, cuando hacemos tender su separación a $0$, toman en un caso $arg(x)=0$ y en otro $arg(x)=2\pi$, de donde deducimos que tienden a la integral que deseamos calcular $I$ y a $-e^{2\pi i a}I$. Luego
\begin{align*}
I(1-e^{2\pi i a}) &= 2\pi i\left( \frac{a-1}{4}ie^{\pi i a/2}-\frac{a-1}{4}ie^{3\pi i a /2}\right) \\
&= \pi  \frac{a-1}{4}\left(e^{3\pi i a/2}-e^{\pi i a /2}\right)
\end{align*}
\begin{align*}
I& = \pi  \frac{a-1}{2}\frac{e^{3\pi i a/2}-e^{\pi i a /2}}{1-e^{2\pi i a}}\\
& = \pi  \frac{a-1}{2}\frac{e^{\pi i a/2}-e^{-\pi i a /2}}{e^{-\pi i a}-e^{\pi i a}}\\
& =\pi \frac{1-a}{2}\frac{\sin(\pi a /2)}{\sin(\pi a)}
\end{align*}
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{4}
Calcular la integral
$$
\int_0^\infty \frac{\sin ax}{\sinh x}dx \qquad a \in \R
$$
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Tengamos en cuenta ambas función son impares, luego el cociente es par para cada $a\in \R$. Por tanto, podemos suponer que $a>0$ y
$$
\int_0^\infty \frac{\sin ax}{\sinh x}dx 
 = \frac{1}{2} \int_{-\infty}^\infty \frac{\sin ax}{\sinh x}dx = \frac{1}{2}\Im\left( \int_{-\infty}^\infty \frac{e^{iax}}{\sinh x}dx\right)
$$
Consideramos ahora $\gamma_R$ el rectángulo apoyado en el segmento $[-R,R]$. Como tenemos una discontinuidad en el origen y en $2\pi i$, cambiamos este contorno por uno que hay $2$ semicircunferencias de radio $\varepsilon$ (la parte de abajo. De esta forma en $\gamma_R$ tenemos únicamente las singularidades en $x=0$ y $x=\pi i$. Además, necesitaremos el residuo en $z=2\pi i$ para el cálculo de la integral, aunque no esté en el interior de nuestro contorno.
$$
\lim_{x\to0}x\frac{e^{iax}}{\sinh x} = \lim_{z\to0}\frac{e^{iax}+iaxe^{iax}}{\cosh x} = 1
$$
$$
\lim_{x\to \pi i}(x-\pi i)\frac{e^{iax}}{\sinh x} = -e^{ -\pi a}
$$
$$
\lim_{x\to 2\pi i}(x-2\pi i)\frac{e^{iax}}{\sinh x} = \lim_{z\to 2\pi i}\frac{e^{iax}+ia(x-2\pi i)e^{iax}}{\cosh x} = e^{-2\pi a}
$$
Dividimos nuestra curva de manera natural en $8$, los $6$ segmentos y las $2$ semicircunferencias. Tengamos en cuenta que en los dos segmentos inferiores cuando $R\to \infty$ la integral converge a la que deseamos. En los dos segmentos inferiores también lo hace pero con signo opuesto y multiplicado por $e^{-2\pi a}$. Por tanto, veamos qué ocurre en los segmentos verticales y las semicircunferencias.
\begin{itemize}
\item En la semicircunferencia inferior $C^1_\varepsilon$ tenemos la parametrización $\varepsilon e^{ti}$, $t=[\pi,2\pi]$.
\begin{align*}
\int_{C^1_\varepsilon} \frac{e^{iax}}{\sinh x}dx &=   \pi i
\end{align*}
\item Expliquemos más detalladamente el proceso por el que hemos calculado la integral anterior en esta circunferencia.
$$
\int_{C^2_\varepsilon} \frac{e^{iax}}{\sinh x}dx =  \int_{C^2_\varepsilon} \frac{e^{-2\pi a}}{z-2\pi i} dz + \int_{C^2_\varepsilon} g(z)dz
$$
Con $g(z)$ holomorfa en la circunferencia cuando $\varepsilon$ es suficientemente pequeño. Por tanto, su integral está acotada y tiende a $0$ cuando $\varepsilon \to 0$. Tenemos la curva $e^{it}+2\pi$ con $t\in [\pi,2\pi]$ evaluada con signo negativo, luego obtenemos
$$
- \int_{\pi}^{2\pi} \frac{\varepsilon i e^{i t} e^{-2\pi a}}{\varepsilon e^{i t}} = - \pi i e^{-2\pi a}
$$
Por tanto, en la suma se anula con la anterior.
\item Finalmente, veamos qué ocurre en los laterales. Si $z=R +ti$ con $t\in [0,2\pi]$
\begin{align*}
\abs{\int_0^{2\pi} \frac{e^{-at+Ri}}{\sinh(R+ti)}dt} \leq  e^{2\pi|a|}\int_0^{2\pi}\frac{dt}{\abs{\sinh(R+ti)}} \leq  e^{2\pi|a|}\frac{2\pi}{\sinh R}
\end{align*}
Claramente tiende a $0$ cuando $R\to \infty$.
\item Para el caso $z=-R+ti$ para $t\in[2\pi,0]$.
\end{itemize}
\begin{align*}
\abs{\int_{2\pi}^0 \frac{e^{-at+Ri}}{\sinh(R+ti)}dt} \leq  e^{2\pi|a|}\int_0^{2\pi}\frac{dt}{\abs{\sinh(-R+ti)}} \leq e^{2\pi|a|}\frac{2\pi}{\sinh R}
\end{align*}
Por tanto, llegamos a que
$$
I(1-e^{-2\pi a }) + \pi i (1 - e^{-2\pi a})=2\pi i (1-e^{-\pi a})
$$
Luego 
\begin{align*}
I &=  \frac{1 - 2e^{-\pi a}+e^{-2\pi a}}{1-e^{-2 \pi a}}\pi i= \frac{(1-e^{-\pi a})^2}{1-e^{-2\pi a}}\pi i \\
&= \frac{(1-e^{-\pi a})^2}{((1-e^{-\pi a})(1+e^{-\pi a})}\pi i=  \frac{1-e^{-\pi a}}{1+e^{-\pi a}}\pi i \\
&= \frac{e^{\pi a/2}-e^{-\pi a/2}}{e^{\pi a/2}+e^{-\pi a/2}}\pi i = \tanh(\pi a /2) \pi i
\end{align*}
Finalmente, tenemos que
$$
\int_0^\infty \frac{\sin ax}{\sinh x}dx  = \frac{\pi}{2}\tanh(\pi a /2)
$$
\end{solucion}
\newpage


\begin{ejercicio}{5}
Sea $f\func{\Omega}{\C}$ una función holomorfa en una región $\Omega$ que contiene el eje real $\R$. Demostrar que si existe una sucesión convergente de números reales $\{x_n\}$ tales que $f(x_n)\in \R$ entonces $f$ toma valores reales para todo $x\in \R$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Tengamos en cuenta que $\{x_n\}$ no es una sucesión constante, pues en ese caso no sería cierto. Por ejemplo, para la sucesión constantemente el origen, la función $f(z)=zi$ verifica que $f(x_n)=0\in \R$ pero no toma más valores reales a lo largo de la recta real. Por tanto, supongamos que la sucesión es no constante. Sea $h(z)=\overline{z}$, definimos $\Omega^* = h(\Omega)$. Como $h$ es un isomorfismo continuo, luego es una aplicación abierta. Se desprende, por tanto, que $\Omega^*$ es una región que contiene al eje real. Definimos además
$$
G':=\Omega \cap \Omega^*
$$
Naturalmente $G'$ es abierto por ser intersección de abierto. Aunque $G'$ podría ser no conexo, lo que es claro es que $\R$ debe estar en alguna completamente contenido en alguna componente conexa que denominamos $G$. Definimos ahora \begin{equation*}\begin{split}
	g : & \  G \rightarrow \C \\
	& z \mapsto g(z) = f(z) - \overline{f(\overline{z})},
	\end{split}
	\end{equation*}
	que está bien definida por nuestra elección de $G$. Además, como $f(z)$ y $ \overline{f(\overline{z})}$ son funciones holomorfas en $G$, se sigue que $g$ también lo es. \\
	Además, tenemos que \begin{equation*}
	g(x_n) = f(x_n) - \overline{f(\overline{x_n})} = f(x_n) - f(x_n) = 0 \  \forall n \in \N.
	\end{equation*}
	Así, como $(x_n)$ es una sucesión convergente en $G$ y no constante, se sigue que $g \equiv 0$ en $G$, lo que implica que \begin{equation*}
	f(z) = \overline{f(\overline{z})} \quad \text{para todo} \ z \in G.
	\end{equation*}
	Como $G$ contiene a la recta real, se tiene que \begin{equation*}
	f(x) = \overline{f(x)} \quad \text{para todo} \ x \in \R,
	\end{equation*}
	lo que prueba que $f$ toma valores reales en toda la recta real. 
\end{solucion}
\newpage


\begin{ejercicio}{6}
Sea $f\func{\Omega}{\C}$ una función holomorfa en una región $\Omega$ tal que para cierto $\varepsilon>0$ el disco de centro $0$ y radio $\varepsilon$ esté contenido en $\Omega$. Demostrar que $f$ toma valores reales en el segmento $(-\varepsilon,\varepsilon)$ y en el segmento $(-i\varepsilon,i\varepsilon)$ si y solo si el desarrollo de $f$ en el entorno de $0$ es de la forma
$$
f(z)=\sum_{n=0}^\infty a_nz^{2n}
$$
con los coeficientes $a_n \in \R$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Una de las implicaciones es clara. Si $f$ tiene dicho desarrollo es el origen, que sabemos es válido al menos en $|z|<\varepsilon$, si $z\in (-\varepsilon,\varepsilon)$ y $a_n\in \R$ entonces $a_nz^{2n} \in \R$. Por tanto, la suma (que suponemos convergente) también es real. Análogamente, para $z\in (-\varepsilon i,\varepsilon i)$, $z^{2n} \in (-\varepsilon^{2n},\varepsilon^{2n})$, luego $a_n z^{2n}\in \R$.

Recíprocamente, supongamos que $f$ toma valores reales en dichos segmentos. 
\begin{itemize}
\item Consideramos el desarrollo en serie de la función
$$\sum_{n=0}^\infty a_n z^n
$$
Para $z\in(-\varepsilon,\varepsilon)$, $z=\overline{z}$. Como toma valores reales $f(z)=f(\overline{z})=\overline{f(\overline{z})}$, luego
$$
\sum_{n=0}^\infty a_n z^n = \sum_{n=0}^\infty {a_n} \overline{z} = \sum_{n=0}^\infty \overline{a_n}z^n
$$
De donde deducimos que $a_n=\overline{a_n}$, por lo que son reales.
\item Además, también para $z\in (-\varepsilon,\varepsilon)$ entonces tenemos que $f(iz) = \overline{f(iz)}$ (toma valores reales en $(-\varepsilon i, \varepsilon i)$) y teniendo en cuenta que $a_n \in \R$
$$
\sum_{n=0}^\infty a_n (iz)^n = \sum_{n=0}^\infty {\overline{a_n ({iz})^n}} = \sum_{n=0}^\infty {a_n ({-iz})^n}  
$$
Por lo que 
$$
a_{3+4n} (iz)^{3+4n} = a_{3+4n}(-i)z^{3+4n} = a_{3+4n}(-iz)^{3+4n} = -a_{3+4n}(-i)z^{3+4n}
$$
de donde $-a_{3+4n}=a_{3+4n}$, de donde se deduce que es nulo.
$$
a_{1+4n} (iz)^{1+4n} = a_{1+4n}iz^{1+4n} = a_{1+4n}(-iz)^{1+4n} -a_{1+4n}iz^{1+4n}
$$
de donde $a_{1+4n}=-a_{1+4n}$, de donde se deduce que es nulo.  Es decir, es nula para todos los impares, lo que demuestra el resultado.
\end{itemize}
\end{solucion}
\newpage


\begin{ejercicio}{7}
Considerar el compacto $K$ de la figura: Consistente en un disco de radio $2$ menos la unión de dos discos de radio $1$.
$$
K=\{z\in \C\mid |z|\geq 2, \; |z-1|\geq 1,\; |z+1|\geq 1\}
$$
¿Podemos aproximar una función holomorfa en un entorno de $K$, uniformemente en $K$ por funciones racionales con polos en $-1$ y $1$?
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Por el Teorema de Runge, tenemos que podemos aproximar una función en un entorno de $K$ uniformemente por funciones racionales con polos en $\C\setminus K$. Si los polos de esta aproximación están en alguna de las dos circunferencias, podemos llevarlos hasta $\pm 1$. Si están fuera de la menor bola cerrada que contiene a $K$, entonces podemos alejarlos hasta que esas funciones racionales puedan aproximarse por polinomios, dejando así los únicos polos en $\pm 1$.
\end{solucion}
\newpage


\begin{ejercicio}{8}
Sea $G$ el abierto interior del compacto $K$ definido en el problema anterior. ¿Es posible aproximar cualquier función holomorfa en $G$ uniformemente en cada compacto $L\subset G$ mediante polinomios? Demostrar que la respuesta es correcta.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Notemos que el compacto no tiene por qué ser conexo.
$$
V_n = \{z\in \C\mid |z|<2-\frac{1}{n},\; |z+1|>1+\frac{1}{n},<\; |z-1|>1+\frac{1}{n}\}
$$
Además, $\overline{V_n}\subset G$.
Por definición $V_n \subset G$. Recíprocamente, si $z\in G$ podemos encontrar un $\varepsilon$, que podemos suponer de la forma $\varepsilon=1/n$ tal que
$$
|z|<2-\varepsilon \qquad |z+1|>\varepsilon \qquad |z-1|>1+\varepsilon 
$$
Por tanto
$$
G = \bigcup_{n=1}^\infty V_n
$$
Como $K$ es compacto, sabemos que existe existe una cantidad finita de $V_i$ que lo recubren. Podemos considerar el compacto
$$
S= \bigcup_{i=1}^s V_{n_i}
$$
cuyo complementario es claramente conexo y aplicar el Teorema de Rounge.
\end{solucion}
\newpage


\begin{ejercicio}{9}
Supongamos que $f$ es una función continua no nula en $\overline{\mathbb{D}}$ que es holomorfa en $\mathbb{D}$. Probar que si 
$$
|f(z)|=1 \text{ siempre que } |z|=1
$$
entonces $f$ es constante.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Primeramente, como $f$ es analítica y no se anula en el disco unidad, entonces tiene sentido considerar en $|z|>1$ la función $f(1/z)$, que será analítica en $|z|>1$. Sabemos que si $g(z)$ es analítica entonces $\overline{g(\overline{z})}$ es analítica.  Por tanto, como $f$ no se anula en el disco, tiene sentido considerar
$$
g(z)=
\begin{cases}
f(z) & |z|\leq 1\\
1/\overline{f\left({1}/{\overline{z}}\right)} & |z|>1
\end{cases}
$$
Es claro que $g$ es analítica en $|z|\neq 1$. Además es continua, pues si $z= e^{it}$ entonces
$$
\lim_{z\to e^{it},|z|\leq 1}g(z)=f(e^{it})
$$
$$
\lim_{z\to e^{it},|z|>1}g(z)=1/\overline{f(1/\overline{e^{it}})} = 1/\overline{f(1/e^{-it})}=\overline{f(e^{it})} = f(e^{it})
$$ Tengamos en cuenta lo siguiente. Dado que $|z|\leq 1$ es compacto, $f(z)$ alcanza máximo y mínimo $M$ y $m$. Luego $g(z)$ está acotada en $|z|\leq 1$. Ahora tengamos en cuenta que si $|z|>1$ entonces $\abs{1/\overline{z}}<1$, luego si $|z|>1$
$$|g(z)| = 1/|\overline{f\left({1}/{\overline{z}}\right)}| = 1/\abs{f\left({1}/{\overline{z}}\right)}<\frac{1}{S}
$$
Además, sabemos que $|f(z)|=1$ en $|z|=1$. Por tanto, si probamos que $g$ es entera, entonces por el Teorema de Liouville tendremos que $g$, y por tanto $f$, es constante.

Una posibilidad sería intentar aplicar el teorema de Morera, lo cuál es efectivo pero algo engorroso. En su lugar, utilizaremos transformaciones de Möbius 
\begin{enumerate}
\item Sea una transformación bilineal $T$ que transforme la circunferencia en el eje real. 
\item Consideremos la función $f \circ T^{-1}$. Como $T^{-1}$ es holomorfa en $\C$ salvo quizás en un punto, la composición es holomorfa en $\C- \R$ salvo quizás en otro punto donde por hipótesis está acotada. Por el Teorema de Riemann, la función es holomorfa en $\C-\R$ y por el principio de Reflexión, tenemos que es entera. 
\item Componiendo $f = f \circ T^{-1} \circ T$, tenemos que $f$ es holomorfa salvo quizá en un punto, con lo que al estar acotada aplicamos Riemann y tenemos que es entera y el resultado.
\end{enumerate}
\end{solucion}
\newpage
\end{document}