\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../estilo-ejercicios}

%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Algebra Conmutativa y Geometría Aplicada}
\author{Rafael González López}
\maketitle

\begin{ejercicio}{1}
Calcular las soluciones $(x,y,z)$ enteras de $x^2+y^2=z^2$.
\begin{solucion}
Si dividimos por $z^2$ obtenemos $\left(\dfrac{x}{z}\right)^2+\left(\dfrac{y}{z}\right)^2=1$. Claramente existe una correspondencia biyectiva entre las soluciones racionales de nuestra ecuación y las de $a^2+b^2=1$. Consideremos el punto $(0,1)$ y la recta $y\equiv 0$. Si escogemos un punto de coordenadas racionales sobre la recta y lo unimos mediante otra recta con el $(0,1)$ obtenemos otro punto de corte sobre la circunferencia. Es decir, consideramos la recta que pasa por el $(0,1)$ y $(r,0)$ y resolvemos:
\[\begin{cases}
b=-\dfrac{a}{r}+1\\
a^2+b^2=1
\end{cases} \quad (a,b) = \left(\dfrac{2r}{r^2+1},\frac{r^2-1}{r^2+1}\right)
\]
Notamos que para cada punto de coordenadas racionales de la recta existe uno en la circunferencia menos un punto y recíprocamente. Además del caso especial del $(0,1)$. Como $r=\dfrac{p}{q}$, $(a,b)=\left(\dfrac{2pq}{p^2+q^2},\dfrac{p^2-q^2}{p^2+q^2}\right)$. Para pasar al problema inicial basta multiplicar por el denominador, es decir, la solución general del problema es:
\[(x,y,z)= \left(2pq,{p^2-q^2},{p^2+q^2}\right)\]
Donde $p,q\in\mathbb{Z}$ y $(x,y)$ pueden intercambiar papeles.
\end{solucion}
\end{ejercicio}
\newpage
\begin{ejercicio}{2}
Calcular las soluciones $(x,y,z)$ enteras de $x^2+y^2=2z^2$
\begin{solucion}
Podríamos usar un razonamiento análogo tomando el punto $(1,1)$ en la circunferencia $a^2+b^2=2$, pero lo cierto es que resulta demasiado tedioso. En su lugar observamos que las soluciones de esta ecuación verifican que:
\[
\left(\frac{x+y}{2}\right)^2+\left(\frac{x-y}{2}\right)^2=z^2
\]
Si hacemos un cambio de variable $2u=x+y$, $2v = x-y$. Resolver en $u,v$ es precisamente el ejercicio anterior, luego resta despejar $x$ e $y$:
\begin{align*}
x &= u + v = p^2+2pq -q^2\\
y &= u - v = - p^2+ 2pq +q^2\\
z &= \frac{\sqrt{x^2+y^2}}{2} =  p^2+q^2
\end{align*}
O, intercambiando las papeles de $u,v$: 
\begin{align*}
x &= u + v = p^2+2pq -q^2\\
y &= u - v =  p^2-2pq -q^2\\
z &= \frac{\sqrt{x^2+y^2}}{2} =  p^2+q^2
\end{align*}
\end{solucion}
Además, tener en cuenta que pueden cambiar los papeles de $x$ e $y$.
\end{ejercicio}
\newpage
\begin{ejercicio}{3}
Calcular las soluciones $(x,y,z)$ enteras de $x^2+y^2=3z^2$
\begin{solucion}
Vamos a demostrar que no existe ninguna solución entera. Supongamos que existe una tripleta $(x,y,z)$ de enteros que verifica la ecuación. En tal caso, dividimos por el $\gcd(x,y)$, la tripleta $\left(\dfrac{x}{d},\dfrac{y}{d},\dfrac{z}{d}\right)$ también es solución, que notaremos $(a,b,c)$. Nótese que $a$ y $b$ no pueden ser simultáneamente pares. Tengamos en cuenta que cualquier cuadrado ha de ser congruente con $0$ o $1$ módulo 4, por tanto:
\begin{align*}
a^2+b^2 \equiv 0,1,2 \mod 4 \quad 3c^2 \equiv 0, 3 \mod 4
\end{align*}
Por tato $a^2+b^2 \equiv 0 \mod 4$, de donde deducimos que $a^2 \equiv b^2 \equiv 0 \mod 4$. Esto es una contradicción, pues ambos no podían ser simultáneamente pares.
\end{solucion}
\end{ejercicio}
\end{document}