\documentclass[ACGA.tex]{subfiles}
%\documentclass[a4paper,10pt]{book}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, epsf, graphicx, amscd, amsfonts}
%\usepackage[colorlinks]{hyperref}
%\usepackage{xmpincl}
%\usepackage{fancyhdr}
%
%
%\pagestyle{fancy}
%\lhead[\thepage]{\rightmark}
%\rhead[\leftmark]{\thepage}
%\cfoot[]{}
%
%\addto\captionsspanish{ \renewcommand{\chaptername}{Tema} }

%\newtheorem{thm}{Teorema}[chapter]
%\newtheorem{cor}[thm]{Corolario}
%\newtheorem{lem}[thm]{Lema}
%\newtheorem{prop}[thm]{Proposición}
%\newtheorem{defn}[thm]{Definición}
%\newtheorem{rem}[thm]{Observaciones}
%\newtheorem{eje}[thm]{Ejemplos}

%\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}[chapter]

%\newcommand{\RR}{\mathbb R}
%\newcommand{\CC}{\mathbb C}
%\newcommand{\AAA}{\mathbb A}
%\newcommand{\PP}{\mathbb P}
%\newcommand{\Ank}{\AAA^n_k}
%\newcommand{\Pnk}{\PP^n_k}
%\newcommand{\Pmk}{\PP^m_k}
%\newcommand{\Amk}{\AAA^m_k}
%\newcommand{\calA}{{\mathcal A}}
%\newcommand{\II}{{\mathcal I}}
%\newcommand{\VV}{{\mathcal V}}
%\newcommand{\KK}{{\mathcal K}}
%\newcommand{\OO}{{\mathcal O}}
%\newcommand{\mm}{{\mathfrak m}}

%\title{Notas y ejercicios de Geometría Algebraica}
%\author{Departamento de Álgebra \\ Universidad de Sevilla}
%\date{Septiembre de 2017}




\begin{document}

%\setcounter{chapter}{4}
%\maketitle
%
%\vspace*{\fill}
%
%\copyright{2011-17 Antonio Rojas León}
%
%\bigskip
%
%Este trabajo está publicado bajo licencia Creative Commons 3.0 España (Reconocimiento - No Comercial - Compartir bajo la misma licencia)
%
%\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/es/}
%
%\bigskip
%
%Usted es libre de:
%\begin{itemize}
% \item copiar, distribuir y comunicar públicamente la obra
%\item hacer obras derivadas
%\end{itemize}
%
%Bajo las condiciones siguientes:
%\begin{itemize}
% \item {\bf Reconocimiento:} Debe reconocer los créditos de la obra maestra especificada por el autor o el licenciador (pero no de una manera que sugiera que tiene su apoyo o apoyan el uso que hace de su obra).
% \item {\bf No comercial:} No puede utilizar esta obra para fines comerciales.
%\item {\bf Compartir bajo la misma licencia:} Si altera o transforma esta obra, o genera una obra derivada, sólo puede distribuir la obra generada bajo una licencia idéntica a ésta.
%\end{itemize}
%
%
%
%
%\newpage
%

\chapter{Singularidades}

\section{El espacio tangente a una variedad en un punto}

Sea $X\subseteq\Ank$ una variedad afín con $\I(X)=\langle f_1,\ldots,f_r\rangle$, y $a=(a_1,\ldots,a_n)$ un punto de $X$. Una recta $r$ que pase por $a$ viene dada, en ecuaciones paramétricas, por $x_1=a_1+tv_1,\ldots,x_n=a_n+tv_n$, donde $\overrightarrow v=(v_1,\ldots,v_n)$ es un vector de dirección de la recta. Si sustituimos estos valores de $x_1,\ldots,x_n$ en las ecuaciones de $X$, obtenemos $r$ polinomios en la variable $t$: $\hat f_1(t)=f_1(a+t\overrightarrow v),\ldots,\hat f_r(t)=f_r(a+t\overrightarrow v)$, que se anulan para $t=0$. 

\begin{defi}
 La {\bf multiplicidad de intersección} de $X$ y $r$ en $a$ es el mínimo de las multiplicidades de $\hat f_1,\ldots,\hat f_r$ en $t=0$. La recta $r$ se dice {\bf tangente a $X$ en $a$} si la multiplicidad de intersección es $\geq 2$. 
\end{defi}

\begin{ejer}
 Probar que la multiplicidad de intersección no depende de los generadores $f_1,\ldots,f_r$, sólo del ideal $\langle f_1,\ldots,f_r\rangle$.
\end{ejer}

Si $\overrightarrow w=(w_1,\ldots,w_n)$ es otro vector de dirección y $r'=a+t\overrightarrow w$ la recta correspondiente, la multiplicidad de intersección de $X$ y la recta $r''=a+t(\overrightarrow v +\overrightarrow w)$ es mayor o igual que el mínimo de las multiplicidades de intersección de $X$ con $r$ y $r'$. En efecto, si todo término de $\hat f_i(a+t\overrightarrow v)$ y todo término de $\hat f_i(a+t\overrightarrow w)$ tienen grado $\geq m$, entonces todo término de $\hat f_i(a+t(\overrightarrow{v+w}))=\hat f_i(\frac{1}{2}(a+2t\overrightarrow v+a+2t\overrightarrow w))$ tendrá también grado $\geq m$.

En particular, el conjunto de vectores $\overrightarrow v\neq\overrightarrow 0$ tales que la recta $a+t\overrightarrow v$ es tangente a $X$ en $a$ junto con el vector $\overrightarrow 0$ forman un subespacio vectorial de $k^n$.

\begin{defi}
 El {\bf espacio tangente a $X$ en $a$} es el subespacio $T_{X,a}$ de $k^n$ formado por los vectores $\overrightarrow v$ tales que la recta $a+t\overrightarrow v$ es tangente a $X$ en $a$, junto con el vector $\overrightarrow 0$.
\end{defi}
 

\begin{ejs}\emph{
 \begin{enumerate}
  \item Sea $X\subseteq\A^3_\C$ la hipersuperficie dada por $z-xy=0$, y $a=(0,0,0)$. Dado un vector $\overrightarrow v=(v_1,v_2,v_3)$, la recta parametrizada por $t(v_1,v_2,v_3)$ es tangente a $X$ en $a$ si y sólo si el polinomio $v_3t-v_1v_2t^2$ tiene multiplicidad $\geq 2$ en $t=0$, es decir, si y sólo si $v_3=0$. En este caso, el espacio tangente a $X$ en $a$ es el subespacio $\langle(1,0,0),(0,1,0)\rangle\subseteq\C^3$.
 \item Sea $X\subseteq\A^3_\C$ la hipersuperficie dada por $z^2-xy=0$, y $a=(0,0,0)$. Dado un vector $\overrightarrow v=(v_1,v_2,v_3)$, la recta parametrizada por $t(v_1,v_2,v_3)$ es tangente a $X$ en $a$ si y sólo si el polinomio $v_3t^2-v_1v_2t^2$ tiene multiplicidad $\geq 2$ en $t=0$, lo cual es siempre cierto. En este caso, el espacio tangente a $X$ en $a$ es todo $\C^3$.
 \end{enumerate}}

\end{ejs}

Sea $\overrightarrow v$ un vector del espacio tangente a $X$ en el punto $a$, y sea $f=u/v\in{\cal O}_{X,a}$ una función racional en $X$ definida en $a$, dada por el cociente de dos polinomios en $k[x_1,\ldots,x_n]$ tal que el denominador no se anula en $a$. Consideramos la función racional $\hat f(t)=f(a+t\overrightarrow v)$ en $k(t)$, y denotamos por $\partial_{\overrightarrow v}f$ la derivada de $\hat f(t)$ en $t=0$. Es fácil ver que se tienen las siguientes propiedades:
\begin{itemize}
 \item $\partial_{\overrightarrow v}(f+g)=\partial_{\overrightarrow v}f+\partial_{\overrightarrow v}g$
\item $\partial_{\overrightarrow v}(fg)=g(a)\partial_{\overrightarrow v}f+f(a)\partial_{\overrightarrow v}g$
\item Si $f$ es una constante, $\partial_{\overrightarrow v}f=0$.
\end{itemize}

Además, si $f=0$ como función racional en $X$, es decir, si $f=\sum_{i=1}^r g_i f_i\in\I(X){\cal O}_{X,a}$ (donde $g_i(x)\in{\cal O}_{X,a}$ para $i=1,\ldots,r$), se tiene que $\partial_{\overrightarrow v}f=\partial_{\overrightarrow v}(\sum_{i=1}^r g_if_i)=\sum_{i=1}^r f_i(a)\partial_{\overrightarrow v}g_i+g_i(a)\partial_{\overrightarrow v}f_i=\sum_{i=1}^r g_i(a)\partial_{\overrightarrow v}f_i=0$, ya que $\partial_{\overrightarrow v}f_i=0$ por ser el vector $\overrightarrow v$ tangente a $X$ en $a$.

Por tanto, $\partial_{\overrightarrow v}$ define una aplicación $k$-lineal ${\cal O}_{X,a}\to k$, que está completamente determinada por sus valores en el ideal maximal $\bar\m_a:=\m_a{\cal O}_{X,a}$ (ya que cualquier función racional definida en $a$ se puede expresar como suma de una constante y una función racional que se anula en $a$: $f=f(a)+(f-f(a))$). Además, $\partial_{\overrightarrow v}$ se anula en las funciones de $\bar\m_a^2$ por la segunda propiedad. Por tanto, podemos ver $\partial_{\overrightarrow v}$ de forma natural como una aplicación $k$-lineal de $\bar\m_a/\bar\m_a^2$ en $k$. 	

\begin{prop}
 La aplicación $\overrightarrow v \mapsto\partial_{\overrightarrow v}$ es un isomorfismo de $k$-espacios vectoriales entre el espacio tangente a $X$ en $a$ y el espacio dual de $\bar\m_a/\bar\m_a^2$.
\end{prop}

\begin{proof}
 Dada una forma lineal $\theta:\bar\m_a/\bar\m_a^2\to k$, sea ${\overrightarrow v}_\theta$ el vector $(\theta(x_1-a_1),\ldots,\theta(x_n-a_n))$. Está claro que $\theta\mapsto{\overrightarrow v}_\theta$ es $k$-lineal, veamos que es el inverso del homomorfismo $\overrightarrow v \mapsto\partial_{\overrightarrow v}$.

En primer lugar, veamos que ${\overrightarrow v}_\theta$ es un vector tangente a $X$ en $a$. Sea $f\in\I(X)$, hay que probar que el polinomio $g(t)=f(a+t{\overrightarrow v}_\theta)$ tiene un cero de multiplicidad $\geq 2$ en $t=0$. Claramente $g(0)=f(a)=0$. Derivando con respecto a $t$, obtenemos $g'(t)=\sum_{i=1}^n \partial_if(a+t{\overrightarrow v}_\theta)\theta(x_i-a_i)$, así que $g'(0)=\sum_{i=1}^n \partial_if(a)\theta(x_i-a_i)=\theta(\sum_{i=1}^n\partial_i f(a)(x_i-a_i))=\theta(f)=0$, ya que $\sum_{i=1}^n\partial_i f(a)(x_i-a_i)$ es justamente la componente de grado $1$ de $f$, y por tanto la diferencia $f-\sum_{i=1}^n\partial_i f(a)(x_i-a_i)$ está en $\bar\m_a^2$.

Si aplicamos $\partial_{\overrightarrow v}$ a $x_i-a_i$, obtenemos la derivada en $t=0$ de $(a_i+tv_i)-a_i=tv_i$, que es $v_i$. Por tanto componiendo las aplicaciones $\overrightarrow v \mapsto\partial_{\overrightarrow v}$ y $\theta\mapsto{\overrightarrow v}_\theta$ obtenemos la identidad. 

Veamos la composición en el otro sentido: dada $\theta$, hay que probar que $\partial_{\overrightarrow v_\theta}=\theta$. Como $x_1-a_1,\ldots,x_n-a_n$ generan $\bar\m_a/\bar\m_a^2$ como $k$-espacio vectorial, basta probar que sus valores coinciden en estos elementos. Como hemos visto antes, $\partial_{\overrightarrow v}(x_i-a_i)$ es la $i$-ésima coordenada de $\overrightarrow v$ para todo $\overrightarrow v$. Por tanto, $\partial_{\overrightarrow v_\theta}(x_i-a_i)$ es la $i$-ésima coordenada de $v_\theta$, que por definición es $\theta(x_i-a_i)$. 
\end{proof}

\begin{coro}\label{espaciotangenteinvariante}
 El espacio tangente a una variedad en un punto es un invariante local: si ${\cal O}_{X,a}\cong{\cal O}_{Y,b}$ para dos variedades afines $X,Y$ y dos puntos $a\in X$ y $b\in Y$, entonces los espacios tangentes a $X$ en $a$ y a $Y$ en $b$ son isomorfos. 
\end{coro}

Esto nos permite definir el espacio tangente a cualquier variedad cuasi-proyectiva $X$ en un punto $a$: basta tomar un abierto afín $Z\subseteq X$ que contenga a $a$, y definir el espacio tangente a $X$ en $a$ como el espacio tangente a $Z$ en $a$. 

\begin{prop}
 Sea $X$ una variedad cuasi-proyectiva y $a\in X$. Entonces $\dim_k T_{X,a}\geq \dim X$. 
\end{prop}

\begin{proof}
 Sea $Z\subseteq X$ un abierto afín que contenga al punto $a$. Como ${\cal O}_{X,a}$ es el localizado de $\calA(Z)$ en un ideal maximal, se tiene que $\dim{\cal O}_{X,a}=\dim\calA(Z)=\dim Z=\dim X$. El resultado se deduce entonces de \cite[corolario 11.15]{am}. 
\end{proof}

\begin{defn}
Sea $I \subseteq A$ un ideal de un anillo. Decimos que $I$ es \textbf{primario} si $\forall a,b \in A$ tales que $ab \in I$ entonces $a \in I$ ó $b^n \in I$ para algún $n ≥ 1$.

Equivalentemente, $I$ es primario sii en $A/I$ todo divisor de cero es nilpotente.
\end{defn}

\begin{prop}
Si $I$ es primario, $\sqrt{I}$ es primo. Si $\mathfrak{p} = \sqrt{I}$, entonces decimos que $I$ es $\mathfrak{p}$-primario. Si $\sqrt{i}=\mathfrak{m}$ es maximal, entonces $I$ es $\mathfrak{m}$-primario.
\end{prop}

\begin{prop}
Sea $A$ un anillo local noetheriano, $r = \dim A$ y $\mathfrak{m}$ es el ideal maximal de $A$. Entonces $r$ es el mínimo número de generadores de un ideal $\mathfrak{m}$-primario de $A$.
\end{prop}

\begin{lem}[Lema de Nakayama]
Sea $A$ un anillo local con $\mathfrak{m}$ ideal maximal, $M$ un $A$-módulo finitamente generado. Entonces, si $\mathfrak{m} M = M$, $M = 0$.
\end{lem}

\begin{proof}
Sea $\langle m_1,\dots,m_r\rangle$ un sistema generador de $M$. Como $M = \mathfrak{m} M$, tenemos que:
\[ m_i = \sum_{j=1}^r a_{ij} m_ij \quad \text{ con } a_{ij} \in \mathfrak{m} \]
Entonces:
\[ \sum_{j=1}^r (\delta_{ij} - a_{ij}) m_j = 0 \ \forall i \]
Sea $B = (\delta_{ij}-a_{ij})_{i,j}$ una matriz y $m=(m_1,\dots,m_r)$. La ecuación anterior es equivalente a $B m = 0$. Mutliplicando por la matriz adjunta transpuesta de $B$, tenemos que $det(B) m_i = 0$ $\forall i$. Tomando $b = det(B)$, tenemos entonces que $b M = 0$. Como $B \in 1 + \mathfrak{m}$, $b$ es unidad, luego $M = 0$.
\end{proof}

\begin{thm}
Para una variedad $X$, $\dim_x T_{X,a} ≥ dim X$.

Tenemos que $\dim_k T_{X,a} = \dim_k (\mathfrak{m}_{X,a} / \mathfrak{m}^2_{X,a})^* = \dim_k (\mathfrak{m}_{X,a} / \mathfrak{m}^2_{X,a})$. Por otro lado, $\dim X = \dim \mathcal{O}_{X,a}$.

Por lo tanto, la formulación algebraica equivalente de este teorema es: Si $A$ es un anillo local noetheriano, entonces $\dim A ≤ \dim_k (\mathfrak{m} / \mathfrak{m}^2)$.
\end{thm}

\begin{proof}
Sean $\{\overline{m}_1,\dots,\overline{m}_r\}$ una base de $\mathfrak{m}/\mathfrak{m}^2$ como $k$-espacio vectorial. Veamos que $\mathfrak{m}=\langle m_1,\dots,m_r\rangle$. Sea $M = \mathfrak{m} / \langle m_1,\dots,m_r \rangle$ un $A$-módulo. Veamos que $\mathfrak{m} M = M$ por doble contención. Sea $n \in M$, entonces $\overline{n} \in \mathfrak{m}/\langle m_1,\dots,m_r \rangle$. Como $ \overline{m}_1,\dots,\overline{m}_r$ son base de $\mathfrak{m}/\mathfrak{m}^2$, existen $\overline{a}_1,\dots,\overline{a}_r \in k$ tales que:
\[ n \equiv a_1m_1+\dots+a_rm_r \mod{\mathfrak{m}^2}\]
Entonces:
\[ n-a_1m_1-\dots-a_rm_r \in \mathfrak{m}^2 \]
Haciendo módulo $\langle m_1,\dots,m_r\rangle$ y usando que $\overline{a_1m_1+\dots+a_rm_r} = \overline{0}$. Luego $\overline{n} \in \mathfrak{m} M$. La otra contención es trivial. Por el lema de Nakayama, $M = 0$, es decir $\langle m_1,\dots,m_r\rangle = \mathfrak{m}$.

Entonces hay un generador de $r$ elementos de $\mathfrak{m}$. Luego $\dim A ≤ r$.
\end{proof}
%Para un ideal $\mathfrak{p} \subseteq A$ y $S = A \setminus \mathfrak{p}$, vemos que hay una correspondencia entre los ideales primos de $A_S$ y los ideales primos de $A$ contenidos en $\mathfrak{p}$.

\section{Puntos singulares}

\begin{defi}
 Sea $X$ una variedad cuasi-proyectiva y $a\in X$. Se dice que $a$ es un punto {\bf regular} de $X$ (o que $X$ es regular en $a$) si $\dim_k T_{X,a}=\dim X$. En caso contrario, se dice que $a$ es un punto {\bf singular} de $X$ (o que $X$ es singular en $a$).
\end{defi}

En otras palabras, el punto $a\in X$ es regular si y sólo si el anillo local ${\cal O}_{X,a}$ es regular \cite[Capítulo 11]{am}.

Sea $X\subseteq\Ank$ una variedad afín con $\I(X)=\langle f_1,\ldots,f_r\rangle$, y $a=(a_1,\ldots,a_n)\in X$. Un vector $\overrightarrow v=(v_1,\ldots,v_n)$ es tangente a $X$ en $a$ si y sólo si los polinomios $f_1(a+t\overrightarrow v),\ldots,f_r(a+t\overrightarrow v)$ tienen un cero doble en $t=0$. Es decir, sus derivadas se anulan para $t=0$. Derivando por la regla de la cadena y sustituyendo $t=0$, obtenemos que $(v_1,\ldots,v_n)$ es tangente a $X$ en $a$ si y sólo si se verifican las ecuaciones:
$$
\begin{array}{rcl}
\partial_1f_1(a)v_1+\ldots+\partial_nf_1(a)v_n & = & 0 \\
 & \vdots & \\
\partial_nf_r(a)v_1+\ldots+\partial_nf_r(a)v_n & = & 0
\end{array}
$$
La dimensión del espacio tangente será entonces la dimensión de el espacio de soluciones de dicho sistema, es decir, $n$ menos el rango de la matriz
\begin{equation}\label{matrizjacobiana}
\left(\begin{array}{ccc}
       \partial_1f_1(a) & \cdots & \partial_nf_1(a) \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\partial_1f_r(a) & \cdots & \partial_nf_r(a)
      \end{array}
\right)
\end{equation}

El conjunto de puntos singulares de $X$ es el conjunto de puntos de $X$ en los que esta matriz tiene rango $<n-\dim(X)$. En particular, si $X=\V(f)$ es una hipersuperficie, el conjunto de puntos singulares de $X$ viene dado por las ecuaciones $f(x)=\partial_1f(x)=\cdots=\partial_nf(x)=0$.

\begin{prop}
 Para todo entero $m$, el conjunto $Z_m$ de puntos $a\in X$ tales que $\dim_k T_{X,a}\geq m$ es un cerrado.
\end{prop}

\begin{proof}
 Como toda variedad cuasi-proyectiva tiene un recubrimiento abierto afín y la propiedad de ser cerrado es local, podemos suponer que $X$ es afín. Entonces el conjunto de puntos $a\in X$ en los que $\dim_k T_{X,a}\geq m$ es el conjunto de puntos en los que el rango de la matriz \ref{matrizjacobiana} es $\leq n-m$. Es decir, el conjunto de puntos en los que todos los menores de la matriz de orden $>n-m$ se anulan. Esto nos da un conjunto de polinomios que definen $Z_m$.
\end{proof}

\begin{coro}
 El conjunto de puntos regulares de una variedad cuasi-proyectiva es abierto.
\end{coro}

\begin{proof}
 Su complementario es el cerrado $Z_{d+1}$, donde $d=\dim X$.
\end{proof}

\begin{prop}
 El conjunto de puntos regulares de una variedad cuasi-proyectiva $X$ es no vacío.
\end{prop}

\begin{proof}
 De nuevo podemos suponer que $X$ es afín. Consideremos primero el caso en que $X=\V(f)\subseteq\Ank$ es una hipersuperficie (de dimensión $n-1$), donde $f\in k[x_1,\ldots,x_n]$ es un polinomio irreducible. El conjunto de puntos singulares es entonces $\V(f,\partial_1f,\ldots,\partial_nf)$. Si fuera el total, tendríamos entonces que cada $\partial_if$ sería múltiplo de $f$. Como el grado de $\partial_i f$ es menor que el de $f$, eso sólo es posible si $\partial_if=0$ para todo $i$. En característica $0$ esto significa que $f$ es constante. En característica $p>0$, sólo puede pasar si cada variable aparece elevada a $p$ en $f$. Entonces $f$ sería una potencia $p$-ésima, y por tanto no sería irreducible.

En el caso general, $X$ es birracionalmente equivalente a una hipersuperficie por el corolario \ref{behipersuperficie}. En particular, tienen abiertos isomorfos, que podemos suponer afines. Por el caso anterior, el conjunto de puntos regulares en la hipersuperficie es un abierto no vacío, y entonces lo puntos correspondientes de $X$ son también regulares.  
\end{proof}

Se puede probar que un anillo local regular es íntegramente cerrado. Por tanto, todo punto regular en una variedad es normal. El recíproco no es cierto en general (ejercicio \ref{normalnosingular}). En particular, en toda variedad existe un abierto denso de puntos normales.

\section{Explosiones}

\begin{defi}
 La {\bf explosión de $\Ank$ con centro $O=(0,\ldots,0)$} es el morfismo $\phi:X\to \Ank$, donde $X\subseteq \Ank\times{\PP^{n-1}_k}$ es el conjunto algebraico definido por las ecuaciones (con coordenadas $x_1,\ldots,x_n$ para $\Ank$ e $y_1,\ldots,y_n$ para $\PP^{n-1}_k$) $x_iy_j-x_jy_i=0$ para $1\leq i,j\leq n$, y $\phi:X\to\Ank$ es la restricción a $X$ de la proyección $\Ank\times{\PP^{n-1}_k}\to\Ank$.
\end{defi}

Es decir, $X$ es el conjunto de pares $((x_1,\ldots,x_n),(y_1:\ldots:y_n))$ tales que existe un $\lambda\in k$ (que puede ser $0$) tal que $x_i=\lambda y_i$ para todo $i$. Veamos la estructura de $\phi$ con más detalle.

\begin{prop}
 La explosión $\phi:X\to\Ank$ de $\Ank$ con centro $O=(0,\ldots,0)$ es un morfismo proyectivo sobreyectivo, e induce un isomorfismo $\phi:\phi^{-1}(U)\to U$, donde $U=\Ank-\{O\}$. La imagen inversa de $O$ es $\{O\}\times\PP^{n-1}_k$.
\end{prop}

\begin{proof}
 La última afirmación es evidente, ya que $\{O\}\times\PP^{n-1}_k\subseteq X$. Veamos que $\phi:\phi^{-1}(U)\to U$ es un isomorfismo, construyendo su inversa: dado $x=(x_1,\ldots,x_n)\in U$, sea $\psi(x)=((x_1,\ldots,x_n),(x_1:\ldots:x_n))$. $\psi(x)$ está bien definido, porque $x\neq O$, y está en $X$. 
 Como $\phi$ es la proyección sobre $\Ank$, está claro que $\phi\circ\psi$ es la identidad. Por otro lado, dado $z=((x_1,\ldots,x_n),(y_1:\ldots:y_n))\in X$ se tiene que $(\psi\circ\phi)(z)=((x_1,\ldots,x_n),(x_1:\ldots:x_n))=z$, ya que $(x_1:\ldots:x_n)=(y_1:\ldots:y_n)$ por definición de $X$.

El morfismo $\phi$ es proyectivo por definición, ya que es composición de una inmersión cerrada seguida de la proyección $\Ank\times\PP^{n-1}_k\to\Ank$. Por tanto es cerrado por la proposición \ref{proyectivocerrado}. Como su imagen es un cerrado que contiene al abierto denso $U$, debe ser el total. 
\end{proof}

Podemos considerar que la explosión ``separa'' las direcciones de rectas que pasan por $O$: por cada dirección (correspondiente a un punto del espacio proyectivo $\PP^{n-1}_k$) obtenemos un punto en la imagen inversa de $O$ en $X$.

Sea ahora $Z\subseteq\Ank$ un conjunto algebraico tal que $O\in Z$, y $\phi:X\to\Ank$ la explosión de $\Ank$ con centro $O$. La imagen inversa de $Z$ por $\phi$ es la unión de, por un lado, $\phi^{-1}(Z-\{O\})$, que por la proposición anterior es isomorfo a $Z-\{O\}$, y por otro lado $E:=\phi^{-1}(O)=\{O\}\times\PP^{n-1}_k$. 

\begin{defi}
 La {\bf explosión de $Z$ con centro $O$} es el morfismo $\phi:Y\to Z$, donde $Y$ es el cerrado $\overline{\phi^{-1}(Z-\{O\})}\subseteq X$ y $\phi$ es la restricción de $\phi:X\to\Ank$.
\end{defi}

Es decir, $Y$ es la unión de las componentes irreducibles de $\phi^{-1}(Z)$ no contenidas en $E$. 

\begin{prop}
 Sea $Z\subseteq\Ank$ una variedad afín con $O\in Z$. La explosión de $Z$ en $O$ es un morfismo birracional.
\end{prop}

\begin{proof}
 $\phi:Y\to Z$ induce un isomorfismo entre los abiertos $\phi^{-1}(Z-\{O\})$ de $Y$ y $Z-\{O\}$ de $Z$, y por tanto es birracional por la proposición \ref{birracproy}.
\end{proof}

Si $P\in Z$ es ahora un punto arbitrario, se define la explosión de $Z$ en $P$ como $\phi=\tau\circ\phi_0:Y\to Z$, donde $\tau:\Ank\to\Ank$ es la traslación de vector $\overrightarrow{OP}$ y $\phi_0:Y\to\tau^{-1}(Z)$ es la explosión de $\tau^{-1}(Z)$ en $O$.

\section{Resolución de singularidades}

A partir de ahora nos centraremos en el caso de las curvas en $\A^2_k$. Sea $Z=\V(f)\subseteq\A^2_k$ una curva que pase por $O=(0,0)$, donde $f\in k[x,y]$ es un polinomio reducido sin término independiente. Sea $\phi:Y\to Z$ la explosión de $Z$ en $O$. 

Llamaremos $x,y$ a las coordenadas en $\A^2_k$ y $u,v$ a las coordenadas en $\PP^1_k$. La explosión $X$ de $\A^2$ en $O$ está definida en $\A^2_k\times\PP^1_k$ por la ecuación $xv-yu=0$. La imagen inversa de $Z$ está entonces definida por las ecuaciones $xv-yu=f(x,y)=0$. Como $\PP^1_k$ se descompone como unión de las rectas afines $U=\{v\neq 0\}\cong\A^1_k$ y $V=\{u\neq 0\}\cong\A^1_k$, $\phi^{-1}(Z)$ se descompone como unión de dos abiertos afines. En $U$ podemos suponer $v=1$, y entonces $\phi^{-1}(Z)$ está definida por las ecuaciones $x=yu$, $f(x,y)=0$ en $\A^2_k\times U\cong\A^3_k$. Eliminando la variable $x$, este conjunto es isomorfo al definido en $\A^2_k$ (con coordenadas $y,u$) por la ecuación $f(yu,y)=0$. Tiene a la recta $y=0$ como componente irreducible, que está contenida en $\phi^{-1}(O)$ (ya que $x=yu=0$ también). La parte que nos interesa es la unión de las otras componentes irreducibles, es decir, el conjunto de ceros del polinomio $g(y,u)$ obtenido al dividir $f(y,yu)$ por la mayor potencia posible de $y$.
 En el abierto $V$ podemos poner $u=1$, y entonces $y=xu$. En este abierto $\phi^{-1}(Z)$ está definida en $\A^2_k$ (con coordenadas $x,v$) por la ecuación $f(x,xv)=0$, y para eliminar la componente $x=0$ debemos dividir $f(x,xv)$ por la mayor potencia posible de $x$. 

\begin{prop}
 Supongamos que $O\in Z$ es un punto regular. Entonces $\phi:Y\to Z$ es un isomorfismo.
\end{prop}

\begin{proof}
 Sabemos que $\phi:\phi^{-1}(Z-\{O\})\to Z-\{O\}$ es siempre un isomorfismo. Basta ver entonces que $\phi$ induce un isomorfismo $\phi^{-1}(W)\to W$, donde $W\subseteq Z$ es un entorno de $O$. 

Como $O$ es un punto regular, el polinomio $f(x,y)$ tiene término lineal no nulo. Supongamos que el coeficiente de $x$ es $\neq 0$ (el caso en el que el coeficiente de $y$ es $\neq 0$ es similar). Sea $\psi:Z\dashrightarrow U$ la aplicación racional dada por $\psi(x,y)=(x/y,y)$. Como la explosión $\phi$ está definida en $U$ como $\phi(u,y)=(uy,y)$, está claro que $\psi$ es inversa de $\phi$ como aplicación racional. Veamos que $\psi$ está definida en un entorno de $O$, y por tanto será una inversa de $\phi$ como morfismo.

Como el coeficiente de $x$ en $f(x,y)$ es no nulo, podemos escribir $f(x,y)=xg(x)+yh(x,y)$, donde $g(x)$ es un polinomio con término constante no nulo. Entonces en $Z$ tenemos que $xg(x)+yh(x,y)=0$, y por tanto $x/y=-h(x,y)/g(x)$, que está definida en un entorno de $O$ en $Z$ por ser $g(O)\neq 0$.
\end{proof}  

\begin{teorema} {\bf (Resolución de singularidades).} Sea $Z\subseteq\A^2_k$ una curva. Entonces existe una sucesión finita $Z_n\to Z_{n-1}\to \cdots\to Z_1\to Z$ de explosiones con centros en puntos singulares tal que $Z_n$ no tiene puntos singulares. 
 \end{teorema}

\begin{ejs}
\emph{ Sea $Z=\V(y^2-x^3-x^2)$. La curva $Z$ tiene un único punto singular en $O=(0,0)$. Tomando la explosión con centro en $O$, obtenemos una curva $Z_1\to Z$. Calculemos los puntos singulares de $Z_1$. Como hemos visto antes, $Z_1$ tiene un recubrimiento compuesto de dos abiertos afines. En el primero, la ecuación de $Z_1$ (con cordenadas $(u,y)$) se obtiene haciendo el cambio de variable $(x,y)\mapsto (uy,y)$ y eliminando los factores $y$. Haciendo el cambio de variable obtenemos $y^2-u^3y^3-u^2y^2=0$, y dividiendo por $y^2$, $1-yu^3-u^2=0$. Vemos que la imagen inversa de $(0,0)$ contiene dos puntos: $(1,0)$ y $(-1,0)$ (correspondiendo a las dos rectas tangentes a $Z$ en $(0,0)$). Se comprueba fácilmente que en este abierto $Z_1$ no tiene puntos singulares.}

\emph{En el otro abierto debemos hacer el cambio de variable $(x,y)\mapsto (x,vx)$, y obtenemos $x^2v^2-x^3-x^2=0$. Dividiendo por $x^2$, la ecuación de $Z_1$ es $v^2-x-1=0$. De nuevo obtenemos dos puntos cuya imagen es $(0,0)$, que se corresponden con los dos puntos obtenidos en el otro abierto. En este abierto tampoco hay puntos singulares, como se ve fácilmente tomando la derivada con respecto a $x$.}

\emph{Por tanto, con una única explosión conseguimos desingularizar la curva $Z$.}
\end{ejs}


\end{document}
