\documentclass[cursovd_portada.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Variedades Diferenciables}
\section{Introducci\'{o}n.}
\hs La Geometr\'{\i}a Diferencial consiste en el estudio de aquellos problemas geo\-m\'{e}\-tri\-cos que pueden ser
tratados usando el C\'{a}lculo Diferencial e Integral. Por tanto, los objetos b\'{a}sicos a trabajar deben ser espacios en
los cuales nociones como la diferenciaci\'{o}n e integraci\'{o}n tengan sentido. Dichos espacios ser\'{a}n denominados {\it
Variedades Diferenciables}. En pocas palabras, una variedad diferenciable es un espacio topol\'{o}gico localmente
homeomorfo (en realidad, difeomorfo, pero habr\'{a} que precisar esta noci\'{o}n) a un espacio eucl\'{\i}deo. As\'{\i}, los primeros
ejemplos de variedad diferenciable lo constituyen los propios espacios eucl\'{\i}deos. Adem\'{a}s, las curvas regulares y
las superficies regulares son tambi\'{e}n variedades diferenciables. Recu\'{e}rdese que un subconjunto $M\subseteq\R^3$ se
dice que es una superficie regular si para cualquier punto $p\in M$ existe un entorno $V$ de $p$ en $\R^3$ y una
aplicaci\'{o}n $\vec{x}:U\subseteq\R^2\fl V\subseteq M$ de un abierto $U$ de $\R^2$ sobre $M$, tales que (a) $\vec{x}$
es un homeomorfismo diferenciable y (b) la diferencial $(D\vec{x})_q:\R^2\fl\R^3$ es inyectiva en todo punto $q\in
U$.
\par
A la aplicaci\'{o}n $\vec{x}$ se le denomina parametrizaci\'{o}n de $M$ en $p$. La consecuencia m\'{a}s importante de  la
definici\'{o}n de superficie regular es el hecho de que el cambio de par\'{a}metros es un difeomorfismo. Por consiguiente,
una superficie regular es, intuitivamente, una reuni\'{o}n de abiertos de $\R^3$ organizados de tal forma que cuando
dos de tales abiertos se intersectan la transici\'{o}n de uno a otro se realiza de manera diferenciable. Como
consecuencia, tiene sentido hablar, en una superficie regular, de funciones diferenciables y aplicar los m\'{e}todos
del C\'{a}lculo Diferencial.
\par
El defecto m\'{a}s importante de la definici\'{o}n de superficie regular es su depencia respecto de $\R^3$. La idea
natural de superficie debiera ser la de un conjunto bidimensional (en un sentido a precisar) y al que se le pueda
aplicar el C\'{a}lculo Diferencial de $\R^2$; la presencia innecesaria de $\R^3$ es, simplemente, una imposici\'{o}n de
nuestra naturaleza f\'{\i}sica.
\par
Aunque la necesidad de una idea abstracta de superficie (esto es,
sin involucrar ning\'{u}n espacio ambiente) fue intuida por Gauss
en 1827 en su trabajo titulado \emph{Disquisitions generales
circa superficies curvas}, se hizo necesario el paso de algo
m\'{a}s de un siglo para que tal idea tuviera una forma
definitiva, pues la formulaci\'{o}n expl\'{\i}cita del concepto de
variedad diferenciable tal y como se conoce actualmente y que
contiene como caso particular a la noci\'{o}n de superficie
regular abstracta, no apareci\'{o} hasta 1932, en el libro de
Veblen y Whitehead titulado \emph{Foundations of Differential
Geometry.} Una de las razones de esta demora estuvo en el hecho
de que el papel fundamental del cambio de par\'{a}metros no fue
bien comprendido.
\section{Cartas Locales, Atlas, Estructuras Diferenciables.}
\hs En todo lo que sigue y salvo menci\'{o}n expl\'{\i}cita en
contra, se supondr\'{a} que $M$ es un espacio topol\'{o}g\'{\i}co
$T_2$ y $2^{\underline{o}}N$\footnote{En la literatura es posible
encontrar definiciones de variedades diferenciables no $T_2$ ni
$2^{\underline{o}}N$. Para los objetivos de este curso, dichas
variedades se considerar\'{a}n casos patol\'{o}gicos.}.
\begin{defi}
Una {\bf Carta Local de dimensi\'{o}n $m$} en $M$ es un par $(U,\vp)$ tal que:
\begin{enumerate}
\item $U$ es un abierto de $M$, denominado {\bf Dominio} de la carta.
\item $\vp$ es un homeomorfismo de $U$ en un abierto $\vp(U)$ de $\R^m$, llamado {\bf Aplicaci\'{o}n Coordenada} de la
carta.
\end{enumerate}
\end{defi}
\begin{defi}
Dada una carta local $(U,\vp)$ de $M$ de dimensi\'{o}n $m$ y dado $p\in U$, a las coordenadas $(\lambda_1,\dots
,\lambda_m)$ de $\vp(p)\in\vp(U)\subseteq\R^m$ se les llama {\bf Coordenadas Locales} de $p$ respecto de la carta
$(U,\vp)$. Por esta raz\'{o}n, tambi\'{e}n se denomina a las cartas {\bf Sistemas Locales de Coordenadas} (s.l.c.).
\end{defi}
Considerando las proyecciones can\'{o}nicas $u_i:\R^m\fl\R$,
$i=1,\dots ,m$ (en particular, se pueden pensar con dominio en
$\vp(U)$) y denotando por $x_i$ a la funci\'{o}n
$x_i=u_i\circ\vp:U\fl\R$, se tiene que $\vp(p)=(\lambda_1,\dots
,\lambda_m)=(x_1(p),\dots ,x_m(p))$, pues, para cualquier
$i=1,\dots ,m$, $\lambda_i=u_i(\lambda_1,\dots
,\lambda_m)=u_i(\vp(p))=x_i(p)$.
\begin{defi}
Dada una carta local $(U,\vp)$ de $M$, las funciones $x_i$,
$i=1,\dots m$, se llaman {\bf Funciones Componentes} (o {\bf
Funciones Coordenadas}) de la carta y se escribe $\vp=(x_1,\dots
,x_m)$.
\end{defi}
\begin{ej}
{\rm
\begin{enumerate}
\item Sea $C\subset\R^3$ una curva regular alabeada (podr\'{\i}a
hacerse del mismo modo con una curva plana) ``sin cruces", dotada
de la topolog\'{\i}a inducida por la eucl\'{\i}dea y sea
$\a:(a,b)\subseteq\R\fl C$ una parametrizaci\'{o}n local
inyectiva. Se sabe que $\a$ es un difeomorfismo (en particular, un
homeo\-mor\-fis\-mo) del intervalo $(a,b)$ en $\a(a,b)$, que es
abierto de $C$. Llamando $\vp$ a la aplicaci\'{o}n $\a^{-1}$ de
$\a(a,b)$ en $(a,b)$, se tiene que $(\a(a,b),\vp)$ es una carta
local de dimensi\'{o}n 1 en $C$. \item Sea $M$ una superficie
regular de $\R^3$ y sea $\vec{x}:U\subseteq\R^2\fl M$ una
superficie simple de $M$. Se sabe que $\vec{x}(U)$ es un abierto
de $M$ y que $\vec{x}$ es un difeomorfismo de $U$ en $\vec{x}(U)$.
Llamando $\vp$ a la aplicaci\'{o}n $\vec{x}^{-1}$ de $\vec{x}(U)$
en $U$, se tiene que $(\vec{x}(U),\vp)$ es una carta local de
dimensi\'{o}n 2 en $M$. \item Sea $\R^m$ y $\vp={\rm
id}:\R^m\fl\R^m$. Entonces, $(\R^m,\vp)$ es una carta local de
dimensi\'{o}n $m$ de $\R^m$, con funciones coordenadas las
proyecciones can\'{o}nicas $u_1,\dots ,u_m$.
\end{enumerate}}
\end{ej}
\begin{defi} Se dice que dos cartas locales de dimensi\'{o}n $m$ sobre $M$, $(U,\vp)$ y $(V,\psi)$ est\'{a}n {\bf
Relacionadas} si se verifica una de las dos condiciones siguientes:
\begin{enumerate}
\item $U\cap V=\emptyset$, \'{o}
\item Si $U\cap V\neq\emptyset$, entonces las aplicaciones (llamadas {\bf Aplicaciones de Transici\'{o}n} o {\bf Aplicaciones
de Cambio} de las cartas),
$$\psi\circ\vp^{-1}:\vp(U\cap V)\fl\psi(U\cap V)$$
y
$$\vp\circ\psi^{-1}:\psi(U\cap V)\fl\vp(U\cap V)$$
son de clase $\esp{C}^{\infty}$.
\end{enumerate}
\hs Obs\'{e}rvese que tanto $\vp(U\cap V)$ como $\psi(U\cap V)$ son abiertos de $\R^m$.
\end{defi}
\begin{ej}
{\rm
\begin{enumerate}
\item Probar que dos parametrizaciones locales inyectivas de una
misma curva regular dan lugar a dos cartas locales de dicha curva
que est\'{a}n relacionadas. \item Probar que dos superficies
simples de una misma superficie regular dan lugar a dos cartas
locales de dicha superficie que est\'{a}n relacionadas.
\end{enumerate}}
\end{ej}
\begin{defi}
Un {\bf Atlas} (de dimensi\'{o}n $m$) en $M$ es una familia de cartas locales (de dimensi\'{o}n $m$) sobre $M$ tales que
sus dominios recubren a $M$ y que dos a dos est\'{a}n relacionadas. Un atlas se dice {\bf Maximal} si no est\'{a}
propiamente contenido en otro atlas.
\end{defi}
\begin{ej}
{\rm
\begin{enumerate}
\item Las parametrizaciones locales inyectivas de una curva regular forman un atlas de dimensi\'{o}n 1 sobre la curva y las
superficies simples de una superficie regular forman un atlas de dimensi\'{o}n 2 sobre la superficie.
\item $\{(\R^m,{\rm id})\}$ es un atlas de dimensi\'{o}n $m$ sobre $\R^m$.
\end{enumerate}}
\end{ej}
\begin{defi}
Una carta local (de dimensi\'{o}n $m$) se dice {\bf Admisible} en un atlas (de dimensi\'{o}n $m$) si est\'{a} relacionada con
todas las cartas de dicho atlas.
\end{defi}
En particular, todas las cartas de un atlas son admisibles en \'{e}l. Adem\'{a}s, si $(U,\vp)$ es una carta admisible en
un atlas $\esp{A}$, entonces $\esp{A}\cup\{(U,\vp)\}$ es otro atlas.
\begin{prop}
Todo atlas est\'{a} contenido en un \'{u}nico atlas maximal.
\end{prop}

\begin{dem}
Sean $\At$ atlas y definimos:
\[ \At^+ = \At \cup \{\text{todas las cartas admisibles en }\At \} \]
A demostrar:
\begin{enumerate}
	\item $\At^+$ atlas.
	\begin{itemize}
		\item $\At^+$ es una familia de cartas.
		\item $\At^+$ recubren la variedad.
		\item Sean $(U,φ)$, $(V,ψ) \in \At^+$:
		\begin{itemize}
			\item Si $(U,φ), (V,ψ) \in \At$, entonces están relacionadas.
			\item Si $(U,φ) \in \At$ y $(V,ψ)$ es admisible (o viceversa), $(U,φ)$ y $(V,ψ)$ están relacionadas.
			\item Supongamos que $(U,φ)$ y $(V,ψ)$ son admisibles en $\At$. Veamos que:
			\[ ψ \circ φ^{-1} : φ(U\cap V) \to ψ(U \cap V) \in C^{\infty} \]
			\[ φ \circ ψ^{-1} : ψ(U\cap V) \to φ(U \cap V) \in C^{\infty} \]
			Como $U,V \subset M$, entonces $U \cap V \subset M$, luego:
			\[ U \cap V = U \cap V \cap M = U \cap V \cap \left(\bigcup_{i \in I}U_i\right) = \bigcup_{i \in I}(U \cap V \cap U_i) \]
			donde $\At = \{(U_i,φ_i)\}_{i \in I}$. Usando que $φ$ es biyectiva: $φ(U \cap V) = \bigcup_{i \in I} φ(U \cap V \cap U_i)$, que es un abierto de $\R^m$. Bata probar que $ψ \cap φ^{-1}$ es $C^\infty$ en cada $φ(U \cap V \cap U_i)$ $\forall i \in I$.

			En $φ(U \cap V \cap U_i)$: $ψ \circ φ^{-1} = ψ \circ φ_i^{-1} \circ φ_i \circ φ^{-1}$. Asociando los términos y observando que $ψ \circ φ_i^{-1}$ y $φ_i \circ φ^{-1}$ son cambios de cartas en un atlas $C^\infty$, deducimos que $ψ \circ φ^{-1}$ es $C^\infty$ en $U \cap V$.

			Por lo tanto todas las cartas están relacionadas dos a dos.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item $\At \subseteq \At^+$. Evidente.
	\item $\At^+$ maximal. Sea $\tilde{\At}$ un atlas tal que $\At \subseteq \At^+ \subseteq \tilde{\At}$. Como todas las cartas de $\tilde{\At}$ son admisibles en $\At$, entonces $\tilde{\At} \subseteq \At^+$ por definición, luego $\tilde{\At} = \At^+$.
	\item $\At^+$ único. Sea $\At^{++}$ un atlas maximal tal que $\At \subseteq \At^{++}$. Como todas las cartas de $\At^{++}$ son admisibles en $\At$, por definición $\At^{++} \subseteq \At^+$. Por la propiedad 2, $\At^{++} = \At^+$.
\end{enumerate}
\end{dem}

\begin{defi}
Dos atlas de la misma dimensi\'{o}n sobre $M$ se dicen {\bf Compatibles} o {\bf Equivalentes} si su uni\'{o}n es otro
atlas.
\end{defi}
Como consecuencia de esta definici\'{o}n se tiene que dos atlas
son compatibles si y s\'olo si est\'{a}n contenidos en un mismo
atlas maximal. Adem\'{a}s, las cartas de dos atlas compatibles
est\'{a}n relacionadas todas entre s\'{\i}.
\begin{prop}
La relaci\'{o}n de compatibilidad entre atlas de la misma dimensi\'{o}n es una relaci\'{o}n de equivalencia.
\end{prop}

\begin{dem}\mbox{}
\begin{itemize}
	\item (Reflexiva) $\At \sim \At$ pues $\At \cup \At = \At$ atlas.
	\item (Simétrica) $\At_1 \sim \At_2$ implica que $\At_2 \sim \At_1$, pues $\At_2 \cup \At_1 = \At_1 \cup \At_2$ es un atlas.
	\item (Transitiva) Veamos que $\At_1 \sim \At_2$ y $\At_2 \sim \At_3$ implica que $\At_1 \sim \At_3$. Dado que $\At_1,\At_2$ está en un atlas maximal $\At^+$ y $\At_2,\At_3$ está en un atlas maximal $\At^{++}$, se deduce que $\At^+=\At^{++}$ por unicidad de atlas maximal que contiene a $\At_2$. Entonces $\At_1 \sim \At_3$.
\end{itemize}
\end{dem}

\begin{defi} Una {\bf Variedad Diferenciable} de dimensi\'{o}n $m$ es un par $(M,\esp{A})$ donde $M$ es un espacio
topol\'{o}gico $T_2$ y $2^{\underline{o}}N$ y $\esp{A}$ un atlas de dimensi\'{o}n $m$ sobre $M$. A la clase de
equivalencia por la relaci\'{o}n anterior del atlas $\esp{A}$ (o, por abuso del lenguaje, al propio atlas $\esp{A}$)
se le llama {\bf Estructura Diferenciable} de la variedad.
\end{defi}
Cuando no haya lugar a confusi\'{o}n, se dir\'{a} que $M$ es la variedad diferenciable, omitiendo nombrar expl\'{\i}citamente
el atlas.
\par
Por otra parte y en virtud de la definici\'{o}n de atlas, dado un punto $p$ de una variedad diferenciable $M$, siempre
existe una carta local $(U,\vp)$ de la estructura diferenciable tal que $p\in U$. Esta carta se denomina {\bf
Carta Entorno de $p$}.

\newpage

\section{Ejercicios.}
\begin{enumerate}
\item Sean $\esp{A}$ un atlas sobre $M$ y $(U,\vp)\in\esp{A}$ una
carta local. Si $V\subseteq U$ es un abierto, probar que
$(V,\vp|_V)$ es una carta local admisible en $\esp{A}$. \item Sea
$M$ una variedad diferenciable. Probar que, dado cualquier $p\in
M$, existe una carta local $(U,\vp)$ de la estructura
diferenciable centrada en $p$ (es decir, tal que $\vp(p)=0$).
\item Sea $M$ una variedad diferenciable y $\esp{A}$ el atlas
maximal de la estructura diferenciable. Probar que los dominios de
las cartas locales de $\esp{A}$ forman base de la topolog\'{\i}a
de $M$. \item Sea $(M,\esp{A})$ una variedad diferenciable y
$G\subseteq M$ un abierto. Probar que, dando a $G$ la
topolog\'{\i}a relativa de la de $M$,
$$\esp{B}=\{(G\cap U,\vp|_{G\cap U})\}_{(U,\vp)\in\esp{A}}$$
es un atlas sobre $G$ que lo dota de estructura de variedad
diferenciable de la misma dimensi\'{o}n que $M$, llamada {\bf
Estructura de Subvariedad Abierta} de $G$. \item Probar que todo
espacio vectorial real $m$-dimensional admite una estructura
diferenciable can\'{o}nica de dimensi\'{o}n $m$. \item Probar que
$\C^m$ es una variedad diferenciable de dimensi\'{o}n $2m$. \item
Probar que el producto cartesiano de dos variedades diferenciables
$M$ y $N$ es una variedad diferenciable de dimensi\'{o}n la suma
de las dimensiones de las variedades factores. De hecho, si
$(U,\vp)$ es una carta de $M$ y $(V,\psi)$ una carta de $N$, se
verifica que $(U\times V,\vp\times\psi)$ es una carta sobre
$M\times N$.
\end{enumerate}
\end{document}