 	\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../../estilo-ejercicios}
\newcounter{ejercicio}
%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Ejercicios de Variedades Diferenciables - Tema 4}
\author{Javi, Rafa, Diego}
\maketitle

\begin{ejercicio}{1}
Dados una variedad diferenciable $M$, un punto $p\in M$ y un
vector tangente $u\in T_p(M)$, probar que existe un campo
$X\in\mathcal{X}(M)$ tal que $X_p=u$. 
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Supongamos que $M$ tiene dimensi贸n $m$ y sea $(U,\varphi=(x_1,\dots,x_m))$ una carta tal que $p\in U$. Como $u\in T_p(M)$, entonces 
$$u=\sum_{i=1}\lambda_i\left(\parcial{}{x_i}\right)_p$$
Por tanto, basta considerar el campo 
$$\sum_{i=1}\lambda_i\parcial{}{x_i}$$
que es un campo diferenciable porque $\mathcal{X}(U)$ es un $\calF(U)$-m贸dulo y las $\parcial{}{x_i}$ son campos diferenciables.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{2}
Si $(U,\varphi=(x_1,\dots
,x_m))$ es un s.l.c., probar que
$\left[\parcial{}{x_i},\parcial{}{x_j}\right]=0$, para todos $i,j=1,\dots ,m$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Sea $f\in\calF(U)$. Por definici贸n 
$$\left[\parcial{}{x_i},\parcial{}{x_j}\right]f=\parcial{}{x_i}\left(\parcial{f}{x_j}\right)-\parcial{}{x_j}\left(\parcial{f}{x_i}\right)=0$$
por la igualdad de derivadas cruzadas. 
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3}
Dados $(U,\varphi=(x_1,\dots ,x_m))$ un s.l.c. y
$X,Y\in\mathcal{X}(U)$ tales que
$$X=\sum_{i=1}^mX^i\parcial{}{x_i},\mbox{ }Y=\sum_{j=1}^mY^j\parcial{}{x_j},$$
calcular $[X,Y]$ en funci贸n de la base $\left\{\parcial{}{x_1},\dots ,\parcial{}{x_m}\right\}$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\begin{gather*}
[X,Y]=\left[\sum_{i=1}^mX^i\parcial{}{x_i},\sum_{j=1}^mY^j\parcial{}{x_j}\right]=\sum_{i=1}^m\left[X^i\parcial{}{x_i},\sum_{j=1}^mY^j\parcial{}{x_j}\right]=\sum_{j=1}^m\sum_{i=1}^m\left[X^i\parcial{}{x_i},Y^j\parcial{}{x_j}\right]=\\
\sum_{i,j=1}^m\left[X^i\parcial{}{x_i},Y^j\parcial{}{x_j}\right]=\sum_{i,j=1}^m \left(X^iY^j\left[\parcial{}{x_i},\parcial{}{x_j}\right]+X^i\left(\parcial{Y^j}{x_i}\right)\parcial{}{x_j}-Y^j\left(\parcial{X^i}{x_j}\right)\parcial{}{x_i}\right)=\\
\sum_{i,j=1}^m \left(X^i\left(\parcial{Y^j}{x_i}\right)\parcial{}{x_j}-Y^j\left(\parcial{X^i}{x_j}\right)\parcial{}{x_i}\right)
\end{gather*}
\end{solucion}

\end{document}